<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
            <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="eng">Spiritual Meadow</title>
                <respStmt>
                    <resp>Text encoded in TEI XML by Kyle Sanders, 2018</resp>
                    <name>Kyle Sanders</name>
                </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher>Kyle Sanders</publisher>
                <pubPlace>Sewanee</pubPlace>
                <address>
                  <addrLine>The University of the South</addrLine>
                  <addrLine>School of Theology</addrLine>
                  <addrLine>Sewanee, TN USA</addrLine>
                </address>
                <date>2018</date>
              </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title xml:lang="lat">Pratum Beati Joannis Eucratae</title>
                        <author>John Moschus</author>
                        <editor>Cotelier, Fronton de Duc</editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>J.P. Migne</publisher>
                            <date>1863</date>
                        </imprint>
                         <biblScope unit="volume">3</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                   <title xml:lang="lat" type="s">Patrologiae Graecae</title>
                        <biblScope unit="volume">87</biblScope>
                   </series>
                    <ref type="https://archive.org/stream/patrologiaecurs46migngoog">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
              <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Ancient Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
        <body n="urn:cts:greekLit:tlg2856.tlg001.1st1K-grc1" xml:lang="grc">
            <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2856.tlg001.1st1K-grc1" xml:lang="grc">
                <pb n="2852"/>
                <milestone unit="mignepage" n="2852-a"/>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="0">
                  <head xml:lang="lat">Praefatio. Joannes Eviratus dilecto suo in Christo, Sophronio Sophistae.</head>
                  <p>Τῶν ἐαρινῶν λειμώνων τὴν θέαν, ἀγαπητὲ, πολλῆς εὑρίσκω τέρψεως γέμουσαν, ἣν ἡ παντοδαπὴς τῶν ἀνθέων βλάστη τοῖς θεωμένοις παρέχεται· κατέχουσα τοὺς παριόντας,
                    καὶ ἑστιῶσα ποικίλως αὐτούς· κατά τι μὲν τοὺς ὀφθαλμοὺς φαιδρύνουσα, κατά τι δὲ νῦν τὴν ὄσφρησιν ἡδύνουσα. Τούτου μὲν γὰρ τοῦ λειμῶνος τὸ τυχὸν τῇ τῶν ῥόδων
                    ἐρυθρότητι καταλάμπεται· τοῖς δὲ κρίνοις ἕτερον ἂν εἴη χωρίον· ἱκανῶς ἀπὸ τῶν ῥόδων ἐφ’ ἑαυτὰ βιάσασθαι προτρεπόμενα· ἄλλοθεν ἀπαστράπτει τὸ χρῶμα τῶν ἴων,
                    βασιλικῆς ὑπάρχον μίμημα πορφυρίδος· καὶ ὅλως ἡ ποικίλη καὶ διάφορος τῶν ἀμυθήτων ἀνθέων, εὐωδίας τε καὶ τέρψεως χάρισμα πάντοθεν ἀναδίδοται. Τοιοῦτον δὲ καὶ τὸ
                    παρὸν πόνημα ὑπολάμβανε, ἱερὸν καὶ πιστὸν τέκνον Σωφρόνιε. <milestone unit="mignepage" n="2852-b"/>Εὑρήσεις γὰρ ἐν αὐτῷ ἀρετὰς ἁγίων ἀνδρῶν ἐν τοῖς χρόνοις ἡμῶν διαλαμψάντων· καὶ κατὰ τὸ ψαλμικὸν
                    ἐκεῖνο λόγιον, παρὰ τὰς διεξόδους τῶν ὑδάτων πεφυτευμένους· καὶ πάντων μὲν χάριτι Χριστοῦ τοῦ Θεοῦ ἡμῶν θεοφιλῶν ὁμοίως· ἄλλοτε ἄλλου ἐν ἄλλαις ἀρεταῖς
                    ὡραϊζομένου κάλλει τε καὶ εὐπρεπείᾳ, ἐξ ὧν τὰ καλὰ δρεψάμενος ἄνθη πλεκτὸν στέφανον ἀκηράτου λειμῶνος λαβὼν, προσφέρω σοι, τέκνον πιστότατον, καὶ διὰ σοῦ τοῖς
                    πᾶσι. Διὸ καὶ τὸ παρὸν τοῦτο τὸ πόνημα Λειμῶνα ἀπεκαλέσαμεν, διὰ τὴν ἐν αὐτῷ τέρψιν τε καὶ εὐωδίαν, καὶ ὠφέλειαν τοῖς ἐντυγχάνουσιν. Ἀρετὴ γὰρ βίου, καὶ τρόπος
                    σεμνότητος, οὐ μόνον ἡ περὶ τὰ θεῖα μελέτη, καὶ τὸ εὖ πεφρονηκέναι, καὶ περὶ τὰ τῇδε μᾶλλον ἐμφιλοχωρεῖν· ἀλλὰ καὶ τὰς ἄλλων ἀναγράφεσθαι πολιτείας. <milestone unit="mignepage" n="2852-c"/>Διὸ πρὸς τὸ
                    παρὸν ἐλήλακα σύνταγμα, πληροφορῶν τὴν ὑμετέραν, τέκνον, ἀγάπην, ὡς πολλὴν καὶ ἀληθῆ συλλογὴν ἐποιησάμην· ὡς ἐπὶ τῆς σοφωτάτης μελίττης τὰ ψυχωφελῆ τῶν
                    Πατέρων ἀρυσάμενος κατορθώματα. Ἐντεῦθεν οὖν ἄρξομαι λέγειν οὕτως ταῦτα.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                  <head xml:lang="lat">1. Vita sancti senis Joannis, et de spelunca Sapsas.</head>
                  <p>Ἦν τις γέρων οἰκῶν ἐν τῇ μονῇ τοῦ ἀββᾶ Εὐστοργίου, ὅντινα ὁ ἐν ἁγίοις ἡμῶν ὁ ἀρχιεπίσκοπος Ἱεροσολύμων ἠθέλησεν ποιῆσαι ἡγούμενον τοῦ μοναστηρίου. Ὁ δὲ οὐ
                    κατεδέξατο, λέγων· Ἐν τῷ Σινᾶ ὄρει θέλω γενέσθαι εὐχῆς χάριν. Ὁ δὲ ἀρχιεπίσκοπος ἠνάγκαζεν αὐτὸν γενέσθαι, καὶ οὕτως ἀπελθεῖν. Οὐκ ἀνασχεθέντα, δὲ αὐτοῦ τὸν
                    γέροντα, ἀπέλυσεν συνταξάμενον, μετὰ τὴν ἐπάνοδον τὴν ἡγεμονίαν καταδέχεσθαι. <milestone unit="mignepage" n="2852-d"/>Καὶ δὴ οὕτως ἀσπασάμενος τὸν ἀρχιεπίσκοπον, ἐξῆλθεν τὴν ὁδοιπορίαν ποιούμενος ἐπὶ
                    τὸ Σίναιον ὄρος, λαβὼν τὸν ἑαυτοῦ μαθητήν. Καὶ διαβάντος τὸν Ἰορδάνην ποταμὸν, ὡς ἀπὸ σημείου <pb n="2853"/><milestone unit="mignepage" n="2853-a"/>ἑνὸς, ἤρξατο φρικιᾷν ὁ γέρων καὶ πυρέσσειν. Ὡς δὲ οὐκ ἐδύνατο
                    περιπατῆσαι, εὗρον σπήλαιον μικρὸν, καὶ εἰσῆλθον ἐν αὐτῷ πρὸς τὸ ἀνεθῆναι τὸν γέροντα. Ὡς δὲ ἐπέμενε πυρέσσων καὶ μήτε κινηθῆναι σχεδὸν δυνάμενος (ἐποίησε γὰρ
                    τρεῖς ἡμέρας ἐν τῷ αὐτῷ σπηλαίῳ), θεωρεῖ ὁ αὐτὸς γέρων καθ’ ὕπνους τινὰ λέγοντα αὐτῷ· Εἰπὲ, γέρων, ποῦ θέλεις ὑπάγειν; Λέγει δὲ τῷ φανέντι αὐτῷ· Εἰς τὸ Σινᾶ ὄρος.
                    Λέγει αὐτῷ· Μὴ, παρακαλῶ, μὴ ἀπέλθῃς. Ὡς δὲ οὐκ ἔπεισε τὸν γέροντα, ἀνεχώρησε ἀπέλθῃς. Ὁ δὲ πυρετὸς πλέον ἐπετίθετο τῷ γέροντι. Πάλιν δὲ τῇ ἐπιούσῃ νυκτὶ, ὁ αὐτὸς
                    παρίσταται αὐτῷ σχήματι, λέγων· Τί θέλεις, καλόγηρε, κοπωθῆναι; ἄκουσόν μου, καὶ μηδαμοῦ ἀπέλθῃς. Ἔφη αὐτῷ ὁ γέρων· Αὐτὸς γὰρ τίς εἶ; Ἀπεκρίθη αὐτῷ ὁ φανείς·
                    <milestone unit="mignepage" n="2853-b"/>Ἐγώ εἰμι Ἰωάννης ὁ βαπτιστής· καὶ διὰ τοῦτό σοι λέγω, μηδαμοῦ ἀπέλθῃς· τὸ γὰρ σπήλαιον τὸ μικρὸν τοῦτο μεῖζον τοῦ Σινᾶ ὄρους ἐστιν. Πολλάκις γὰρ ἐν τούτῳ ὁ Κύριος
                    ἡμῶν Ἰησοῦς Χριστὸς εἰσῆλθεν ἐπισκεπτόμενός με. Δός μοι οὖν λόγον ὅτι ὧδε κατοικεῖς κἀγώ σοι τὴν ὑγείαν παρέχω. Ὁ δὲ γέρων ἡδέως καταδεξάμενος συνέθετο μετὰ
                    λόγου παραμένειν τῷ σπηλαίῳ. Παραχρῆμά τε ὑγιάνας διέμεινεν ἐν αὐτῷ μέχρι τῆς αὐτοῦ ζωῆς· ποιήσας τὸ σπήλαιον ἐκεῖνο ἐκκλησίαν· συναγαγὼν δὲ καὶ ἀδελφότητα.
                    Ἔστιν δὲ ὁ τόπος ὁ ἐπιλεγόμενος Σάψας. Τούτου ἐξ ἐυωνύμων προπαράκειται ὁ χείμαρρος Χωρὰθ, εἰς ὃν ἀπεστάλη Ἠλίας ὁ Θεσβίτης ἐν χαιρῷ τῆς ἀβροχίας, ὁ ἐπὶ
                    πρόσωπον τοῦ Ἰορδάνου.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                <head xml:lang="lat">2. De sene, qui in propria spelunca pascebat leones.</head>
                <milestone unit="mignepage" n="2853-c"/><p>Ἄλλος γέρων ἦν ἐν αὐτῷ τῷ τόπῳ τοῦ Σάψας, καὶ εἰς τοσαύτην ἤλασεν ἀρετὴν, ὥστε τοὺς λέοντας ἐρχομένους ἐν τῷ σπηλαίῳ αὐτοῦ, ὑποδέχεσθαι αὐτὸν, καὶ ἐν τῷ κόλπῳ
                  αὐτοῦ παραβάλλειν αὐτοῖς· καὶ οὕτως πλήρης ἦν τῆς θείας χάριτος τοῦ Θεοῦ ἄνθρωπος.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                  <head xml:lang="lat">3. Vita Cononis presbyteri monasterii Penthucula.</head>
                  <p>Παρεβάλομεν ἐν τῇ λαύρᾳ τοῦ ἐν ἁγίοις Πατρὸς ἡμῶν Σάβα, τῷ Ἀθανασίῳ. Διηγήσατο ἡμῖν ὁ γέρων, λέγων, ὅτι Ὡς ἡμῖν εἰς τὸ κοινόβιον τοῦ Πενθουκλᾶ, ἦν τις Κόνων,
                    ὀνόματι Κίλιξ, πρεσβύτερος εἰς τὸ βάπτισμα· καὶ ὡς μέγαν ὄντα τὸν γέροντα, ἔταξαν αὐτὸν ποιεῖν τὰ βαπτίσματα, αὐτὸς δὲ ἔχριεν, καὶ ἐβάπτιζεν τοὺς ἐπὶ τοῦτο
                    παραγενομένους. Καθ’ <milestone unit="mignepage" n="2853-d"/>ὅτι οὖν ἔχριεν γυναῖκα, ἐσκανδαλίζετο, καὶ διὰ τοῦτο ἤθελεν ἀναχωρῆσαι τοῦ κοινοβίου· καθ’ ὅτι οὖν ἔσχεν λογισμὸν τοῦ ἀναχωρῆσαι, ἐφίσταται
                    αὐτῷ ὁ ἅγιος Ἰωάννης, λέγων· Καρτέρησον, καὶ κουφίσω σε τοῦ πολέμου. Ἐν μιᾷ οὖν ἦλθεν κόρη Πέρσισα ἐπὶ τὸ βαπτισθῆναι· ἦν δὲ εὐειδὴς πάνυ ὡραία, ὥστε μὴ
                    δυνηθῆναι τὸν πρεσβύτερον αὐτὴν χρῖσαι τῷ ἁγίῳ ἐλαίῳ· καὶ ποιησάσης αὐτῆς δύο ἡμέρας, ἤκουσεν ἀρχιεπίσκοπος Πέτρος, ἐξεπλάγη ἐπὶ τῷ γεγονότι, καὶ ἠθέλησεν
                    ἀφορίσαι διάκονον γυναῖκα ἐπὶ τῷ αὐτῷ. Ἀλλὰ τοῦτο οὐκ ἐποίησεν, διὰ τὸ μὴ ἐπιδέχεσθαι τὸν τρόπον. Ὁ δὲ πρεσβύτερος Κόνων, λαβὼν <pb n="2856"/><milestone unit="mignepage" n="2856-a"/>τὸ μηλωτάριον αυτοῦ,
                    ἀνεχώρησεν, εἰπὼν ὅτι Οὐ μενῶ εἰς τὸν τόπον τοῦτον. Ὡς οὖν ἐξῆλθεν ἐπὶ τοὺς βουνοὺς, ἰδοὺ ἁπαντᾷ αὐτῷ ὁ ἅγιος Ἰωάννης ὁ Βαπτιστὴς, καὶ πραείᾳ τῇ φωνῇ λέγει αὐτῷ·
                    Ὑπόστρεψον εἰς τὸ μοναστήριόν σου, καὶ κουφίσω σε τοῦ πολέμου· Ὁ ἀββᾶς Κόνων λέγει αὐτῷ μετ’ ὀργῆς· Πίστευε, οὐκ ἐπιστρέψω, πολλάκις γὰρ συνέθου μοι, καὶ οὐδὲν
                    ἐποίησας. Κρατήσας οὖν αὐτὸν ὁ ἅγιος Ἰωάννης ἐκάθισεν αὐτὸν ἔφ’ ἕνα τῶν βουνῶν, καὶ ἀνασκέψας τὰ ἱμάτια αὐτοῦ τῷ σημείῳ τοῦ σταυροῦ τρίτον κατεσφράγισεν αὐτὸν
                    ὑποκάτω τοῦ ὀμφαλοῦ, καὶ εἶπεν αὐτῷ· Πίστευέ μοι, πρεσβύτερε Κόνων· ἤθελόν σοι ἔχειν μισθὸν ἐκ τοῦ πολέμου, ἐπειδὰν δὲ οὐ θέλεις, ἐκούφισα τὸν πόλεμον, καὶ μισθὸν
                    οὐκ ἔχεις τοῦ πράγματος τούτου. <milestone unit="mignepage" n="2856-b"/>Καὶ ὑποστρέψας εἰς τὸ κοινόβιον τοῦ βαπτίσματος ὁ πρεσβύτερος Κόνων, τῇ ἐπαύριον χρίσας ἐβάπτισεν τὴν Πέρσισαν, μὴ θεωρήσας
                    ὅλως ὄτι γυνὴ τὴν φύσιν ὑπῆρχεν· ἐποίησεν δὲ καὶ ἄλλα δώδεκα ἔτη χρίων, καὶ βαπτίζων, μήτε κινηθεὶς τὸ σῶμα, μήτε γυναῖκα θεωρήσας ἔτι κατὰ τὴν φύσιν. Καὶ οὕτως
                    ἔτελειώθη.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                  <head xml:lang="lat">4. Visio abbatis Leontii.</head>
                  <p>Διηγήσατο ἡμῖν ὁ ἀββᾶς Λεόντιος τοῦ κοινοβίου τοῦ ἁγίου Πατρὸς ἡμῶν Θεοδοσίου, λέγων, ὅτι Μετὰ τὸ διωχθῆναι τοὺς νέους λαυρήτας, ἐκ τῆς νέας λαύρας, ἀπελθὼν
                    ἐκάθισεν εἰς τὴν αὐτὴν λαύραν. Κατελθὼν οὖν ἐν μιᾷ Κυριακῇ, ἀπῆλθον ἐν τῇ Ἐκκλησίᾳ <milestone unit="mignepage" n="2856-c"/>μεταλαβεῖν· καὶ εἰσελθὼν ἴδον ἄγγελον παρεστῶτα ἐν τῷ δεξιῷ μέρει τοῦ
                    θυσιαστηρίου, καὶ ληφθεὶς ἀνεχώρησα ἐν τῷ κελλίῳ μου· καὶ ἦλθέν μοι φωνὴ λέγουσα, ὅτι Ἐξότου ἡγιάσθη τὸ θυσιαστήριον τοῦτο, ἐγὼ ἐπιστεύθην παραμένειν ἐν αὐτῷ.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                  <head xml:lang="lat">5. Relatio abbatis Polychronii de tribus monachis.</head>
                  <p>Ὁ ἀββᾶς Πολυχρόνιος διηγήσατο ἡμῖν, λέγων, ὅτι Εἰς τὴν λαύραν τῶν Πυργίων τοῦ Ἰορδάνου, ἕνα τῶν ἐκεῖσε ἀδελφῶν<note>al. inser. καθημένων.</note>ἔβλεπον ἀμελοῦντα ἑαυτοῦ, καὶ μηδέποτε
                    πληροῦντα τὸν τῆς ἁγίας Κυριακῆς κανόνα. Εἶτα ὡς μετὰ χρόνον τινὰ, θεωρῶ τὸν οὕτως ἀμελοῦντα, μετὰ πάσης σπουδῆς σχολάζοντα, σὺν προθυμίᾳ πολλῇ. Λέγω οὖν
                    αὐτῷ, ὅτι Καλῶς νῦν ποιεῖς, φροντίζων τῆς ἑαυτοῦ ψυχῆς, ἀδελφέ. Ὁ δὲ λέγει <milestone unit="mignepage" n="2856-d"/>μοι· Κῦρι ἀββᾶ, ἄρτι ἔχω ἀποθανεῖν. Καὶ μετὰ τρεῖς ἡμέρας ἀνεπάη<note>al. ἀπέθανεν et ἐκοιμήθη.</note>.</p>

                  <p>Ὁ αὐτὸς ἀββᾶς Πολυχρόνιος ὁ τῆς νέας λαύρας πρεσβύτερος διηγήσατό μοι λέγων, ὅτι Καθημένου μού ποτε ἐν τῇ λαύρα τῶν πυργίων<note>Λαύρᾳ τῶν Πυργίων. Λαύραν τῶν πυργίων τοῦ Ἰορδάνου. Act 1 et 5 concilii
                    (?) CP. sub Mena: Πρεσβύτερος καὶ ἡγούμενος τῶν Πυργίων τοῦ Ἰορδάνου.
                    Πρεσβύτερος τῶν Πυργίων τοῦ Ἰορδάνου. Πρεσβύτερος καὶ ἀρχιμανδρίτης λαύρας
                    τῶν Πυργίων. Πρεσβύτερος τῶν Πυργίων τῶν ἐν τῷ Ἰορδάνῃ. Πρεσβύτερος καὶ
                    μοναχὸς τῶν Πυργίων τοῦ Ἰορδάνου. Pyrgiorum, Turrium., ἀδελφοῦ τελευτήσαντος, λέγει</note>
                    μοι ὁ οἰκονόμος· Ποίησον ἀγάπην, ἀδελφὲ, ἐλθὲ ἵνα τὰ σκεύη τοῦ ἀδελφοῦ ἀπενέγκωμεν<note> al. μετέγκωμεν.</note><pb n="2857"/><milestone unit="mignepage" n="2857-a"/>εἰς τὸ οἰκονομεῖον. Ὡς οὖν ἠρξάμεθα μεταφέρειν τὰ σκεύη, θεωρῶ τὸν
                    οἰκονόμον κλαίοντα· καὶ λέγω αὐτῷ· Ὄντως σὺ<note>al. σοι.</note>, κῦρι ἀββᾶ, τί οὕτως κλαίεις; ὁ δὲ λέγει μοι· Ὅτι σήμερον τὰ τοῦ ἀδελφοῦ<note>al. ins. μου.</note> σκεύη βαστάζω, καὶ μετὰ δύο ἡμέρας
                    ἄλλοι τὰ ἐμά. Καὶ οὕτως ἐγένετο. Τῇ γὰρ δευτέρᾳ<note>al inser. ἡμέρᾳ.</note> ἀνεπάη ὁ αὐτὸς οἰκονόμος, καθὼς εἶπεν.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                  <head xml:lang="lat">6. Ejusdem relatio.</head>
                  <p>Ὁ ἀββᾶς Πολυχρόνιος ὁ πρεσβύτερος διηγήσατο ἡμῖν ὅτι ἀκηκόει παρὰ τοῦ ἀββᾶ Κωνσταντίνου τοῦ ἡγουμένου τῆς ἁγίας Μαρίας τῆς Θεοτόκου τῆς νέας, ὅτι ἀνέπαυέν τις
                    τῶν ἀδελφῶν ἐν τῷ νοσοκομείῳ τῆς <milestone unit="mignepage" n="2857-b"/>Ἱεριχὼ, καὶ τοῦτον ἐλάβομεν, καὶ ἐπηνέγκαμεν εἰς τὰ Πυργία, ἵνα θάψωμεν αὐτὸν ἐκεῖ· καὶ ἐξότου κατήλθομεν ἐκ τοῦ νοσοκομείου,
                    ἕως οὗ ἐφθάσαμεν εἰς τὰ Πυργία, οὐ διέλιπεν ἀστὴρ ἐπάνω τοῦ τελευτήσαντος συνοδοιπορῶν, καὶ φαινόμενος, μέχρι κατεστήσαμεν αὐτὸν ἐν τῇ γῇ.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                  <head xml:lang="lat">7. Vita et mors cujusdam senis qui recusavit abbas fieri in monasterio Turrium.</head>
                  <p>Γέρων τις ἐκάθητο ἐν τῇ λαύρᾳ τῶν Πυργίων. Οἱ οὖν πρεσβύτεροι τῆς αὐτῆς λαύρας καὶ οἱ λοιποὶ ἀδελφοὶ, ἐπειδὴ ἦν τελειωθεὶς αὐτῶν ὁ ἡγούμενος, ὡς μέγαν καὶ
                    εὐάρεστον ὄντα, ἠθέλησαν αὐτὸν ποιῆσαι ἡγούμενον. Ὁ δὲ γέρων παρεκάλει αὐτοὺς, λέγων· Συγχωρήσατέ μοι, Πατέρες, κλαῦσαι τὰς ἁμαρτίας μου. <milestone unit="mignepage" n="2857-c"/>Ἐγὼ γὰρ οὐκ εἰμὶ
                    τοιοῦτος ὥστε<note type="footnote">al. ins. δύνασθαι.</note> φροντίσαι ψυχῶν· ἀλλὰ τοῦτο τὸ ἔργον τῶν μεγάλων ἐστὶ Πατέρων <note type="footnote">al. add. καὶ θεοφόρων.</note>, τῶν περὶ τὸν ἀββᾶν Ἀντώνιον<note type="footnote">al. Παχώμιον καὶ Θεόδωρον τὸν ἡγιασμένον.
                    </note> καὶ τοὺς λοιπούς. Καθ’ ἑκάστην οὖν ἡμέραν,
                    οὐ συνεχώρουν αὐτῷ, παρακαλοῦντες αὐτὸν οἱ ἀδελφοί· καὶ οὐκ ἐπείθετο. Ὡς δὲ ἐπὶ πολὺ εἶδεν αὐτὸν ἀναγκαζόμενον ὑπ’ αὐτῶν, λέγει τοῖς πᾶσιν· Ἐάσατέ με τρεῖς ἡμέρας
                    εὔξασθαι· καὶ εἴ τι θέλει ὁ Θεὸς, ποιῆσαι ἔχω. Ἦν δὲ Παρασκευὴ ἡμέρα. Καὶ τῇ Κυριακῇ ὄρθρου ἀνεπάη.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                  <head xml:lang="lat">8. Vita abbatis Myrogenis hydropici.</head>
                  <p>Γέρων τις ἦν ἐν τῇ λαύρᾳ τῶν Πυργίων ὀνόματι Μυρογένης, καὶ εἰς τοσαύτην σκληραγωγίαν, ὥστε αὐτὸν ὑδρωπικὸν γενέσθαι· <milestone unit="mignepage" n="2857-d"/>ἔλεγεν δὲ συνεχῶς τοῖς παραβάλλουσιν αὐτῷ γέρουσιν πρὸς θεραπείαν· Εὔξασθε ὑπὲρ ἐμοῦ, Πατέρες, ἵνα μὴ ὑδρωπικὸς γένηται ὁ ἔσω μου ἄνθρωπος· ἐγὼ γὰρ ἐπὶ πολὺ τῇ τοιαύτῃ ἐπιμένειν νόσῳ εὔχομαι τῷ Θεῷ.</p>

                  <p>Περὶ τοῦ ἀββᾶ Μυρογένους ἀκούσας ὁ ἀρχιεπίσκοπος Ἱεροσολύμων Εὐτύχιος, ἠθέλησεν αὐτῷ πέμψαι τὰς χρείας, καὶ οὐδέποτε ἐδέξατο παρ’ αὐτοῦ τιποτοῦν· ὅτι Εὖξαι ὑπὲρ ἐμοῦ, Πάτερ, ἵνα τῆς αἰωνίου ῥυσθῶ κολάσεως.</p>
                </div>
                <pb n="2860"/>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                  <head xml:lang="lat">9. De mira cujusdam sancti Patris charitate.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2860-a"/><p>Ἐν αὐτῇ τῇ λαύρᾳ τῶν Πυργίων, ἐκάθητό τις γέρων. Ἦν δὲ ἀκτήμων πάνυ· εἶχεν δὲ καὶ τὸ χάρισμα τῆς ἐλεημοσύνης. Ἐν μιᾷ οὖν τῶν ἡμερῶν, ἦλθεν πτωχὸς εἰς τὸ πυργίον
                    αὐτοῦ αἰτῶν ἐλεημοσύνην. Ὁ δὲ γέρων οὐκ εἶχεν εἰ μὴ ἕνα ἄρτον, καὶ ἐξενέγκας δέδωκεν αὐτὸν τῷ πτωχῷ. Λέγει αὐτῷ ὁ πτωχός· Οὐ θέλω ἄρτον, ἀλλ’ ἱμάτιον. Θέλων δὲ ὁ
                    γέρων ἀποθεραπεῦσαι αὐτὸν πιάσας<note type="footnote">al. κρατήσας.</note> αὐτὸν τῆς χειρὸς, εἰσήνεγκεν αὐτὸν εἰς τὸ πυργίον<note type="footnote">al. ἐν τῷ κελλίῳ.</note> αὐτοῦ. Ὁ δὲ πτωχὸς μηδὲν ὅλως εὑρηκὼς, εἰ μὴ ὃ ἐφόρει μόνον,
                    κατανυγεὶς ἐπὶ τῇ ἀρετῇ τοῦ γέροντος, ἔλυσεν τὸ<note type="footnote">al. τὸν.</note> ἴδιον σακκὴν<note type="footnote">Τὸ ἴδιον σακκήν. F. σακκὶν pro σακκίον. Al. Τὸν ἴδιον σάκκον, σάρκινον
                    σάκκον dixit Germanus patriarcha, Auctar. Combefis. t. I, c. 1516. et σάγκινον
                    vel σάκκινον καταπέτασμα saccinum velum, c. 1501 B. Nisi quis mecum maluerit
                    σάρκινον carneum.</note>, καὶ εἰς τὸ μέσον τοῦ κελλὶου αὐτοῦ ἐκένωσεν ὅσα εἶχε, λέγων· Λάβε ταῦτα, καλόγηρε, κἀγὼ
                    ἀλλαχοῦ οἰκονομοῦμαι.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                  <head xml:lang="lat">10. Vita Barnabae anachoretae.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2860-b"/><p>Ἦν τις ἀναχωρητὴς εἰς τὰ σπήλαια τοῦ ἁγίου Ἰορδάνου, ὀνόματι Βαρνάβης. Οὗτος ἐν μιᾷ κατερχόμενος πιεῖν ἐκ τοῦ Ἰορδάνου, ἐμπαγὲν εἰς τὸν πόδα αὐτοῦ τι ἔσχεν, καὶ ἔμεινεν ἔχων τὸν σκόλοπα, μὴ ἀνεχόμενος ἵνα ἰατρὸς ἴδῃ αὐτόν. Καὶ ἐσάπη ὁ ποῦς αὐτοῦ, καὶ ἠναγκάσθη λαβεῖν ἑαυτῷ πυργίον εἰς τὰ Πυργία. Ὁ δὲ ποῦς αὐτοῦ πρόσκαιρα ἐσήπετο. Ἔλεγε δὲ πᾶσι τοῖς πρὸς αὐτὸν παραβάλλουσιν, ὅτι ὅσον ἔξω πάσχει ἄνθρωπος, τοσοῦτον ὁ ἔσω θάλλει.</p>

                  <p>Μετὰ τὸ ἀνελθεῖν τὸν ἀββᾶν Βαρνάβαν τὸν ἀναχωρητὴν ἐκ τοῦ σπηλαίου αὐτοῦ εἰς τὰ Πυργία, καὶ ποιῆσαι χρόνον τινὰ, ἕτερός τις ἀναχωρητὴς ἀπέρχεται εἰς τὸ σπήλαιον αὐτοῦ· καὶ εἰσελθὼν θεωρεῖ <milestone unit="mignepage" n="2860-c"/>ἄγγελον Θεοῦ ἑστῶτα ἐπὶ τοῦ θυσιαστηρίου, ὅπερ ἦν ποιήσας ὁ γέρων ἐπ’ αὐτοῦ τοῦ σπηλαίου, καὶ ἁγιάσας. Καὶ λέγει ὁ ἀναχωρητὴς τῷ ἀγγέλῳ· Τί ποιεῖς ὧδε; Λέγει αὐτῷ, Ἄγγελός εἰμι τοῦ Κυρίου, καὶ ἀφ’ οὗ ἡγιάσθη, ἐμοὶ ἐπιστεύθη ὑπὸ τοῦ Θεοῦ.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                  <head xml:lang="lat">11. Vita abbatis Hagioduli.</head>
                  <p>Ὁ ἀββᾶς Πέτρος ὁ πρεσβύτερος τῆς λαύρας τοῦ ἐν ἁγίοις Πατρὸς ἡμῶν Σάβα, διηγήσατο ἡμῖν περὶ Ἁγιοδούλου, λέγων, ὅτι Ὄντος αὐτοῦ ἡγουμένου τῆς λαύρας τοῦ μακαρίου Γερασίμου, συνέβη ἀδελφόν τινα τῶν ἐκεῖ τελευτῆσαι, καὶ οὐκ ἔμαθεν ὁ γέρων. Καὶ κρούσαντος τοῦ κανονάρχου τὸ ξύλον, ἐφ’ ᾧ πάντας τοὺς ἀδελφοὺς συναχθῆναι, καὶ προπέμψαι τὸν τελευτήσαντα, ἐλθὼν ὁ γέρων, καὶ ἰδὼν τὸ λείψανον τοῦ ἀδελφοῦ κείμενον ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ, ἐλυπήθη, ὅτι <milestone unit="mignepage" n="2860-d"/>οὐκ ἠσπάσατο αὐτὸν πρὸ τοῦ ἐξελθεῖν ἐκ τοῦ βίου. Ἀπελθὼν δὲ πρὸς τὴν κλίνην λέγει τῷ τεθνεῶτι, Ἐγείρου, ἀδελφὲ, δός μοι ἀσπασμόν. Ὁ <pb n="2861"/><milestone unit="mignepage" n="2861-a"/>δὲ ἀναστὰς ἠσπάσατο τὸν γέροντα. Καὶ λέγει αὐτῷ ὁ γέρων· Κοίμα τὸ λοιπὸν ἕως ἐλθὼν ὁ Υἱὸς τοῦ Θεοῦ ἐγείρῃ σε.</p>
                  <p>Ὁ αὐτὸς ἀββᾶς Ἁγιόδουλος ἀνερχόμενος παρὰ τὰς ὄχθας τοῦ ἁγίου Ἰορδάνου, ἐν τῷ λογισμῷ διενοεῖτο, τί ἄρα γεγόνασιν οἱ λίθοι οἱ ἐκλεκτοὶ οἱ ἐμβληθέντες ὑπὸ Ἰησοῦ τοῦ Ναυῆ, ἀντὶ τῶν ἀρχόντων ὑπ’ αὐτοῦ, καὶ ὡς ταῦτα διελογίζετο παραχρῆμα, διέστη ἔνθα καὶ ἔνθα τὰ ὕδατα, καὶ ἐθεάσατο τοὺς δώδεκα λίθους, καὶ βαλὼν μετάνοιαν τῷ Θεῷ, ἀνεχώρησεν.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                  <head xml:lang="lat">12. Dictum abbatis Olympii.</head>
                  <p>Ἀδελφὸς ἠρώτησε τὸν ἀββᾶν Ὀλύμπιον τὸν πρεσβύτερον τῆς λαύρας τοῦ ἀββᾶ Γερασίμου, λέγων· Εἶπον μοι ῥῆμα. Ὁ δὲ λέγει αὐτῷ· Μὴ καθίσῃς μετὰ αἱρετικῶν, καὶ κράτει γλώσσης καὶ κοιλίας,<milestone unit="mignepage" n="2861-b"/> καὶ ὅπου κάθῃ, συνεχῶς λέγε, ὅτι Ξένος εἰμί.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                  <head xml:lang="lat">13. Vita abbatis Marci anachoretae.</head>
                  <p>Ἔλεγον περὶ τοῦ ἀββᾶ Μάρκου τοῦ ἀναχωρητοῦ (οὗτος δέ ἐκάθητο πλησίον τῆς μονῆς τοῦ Πενθουκλᾶ), ὅτι ἐπὶ ἑξήκοντα ἐννέα ἔτη ταύτην ἔσχεν τὴν ἐργασίαν, τὰς ἑβδομάδας νηστεύων, ὥστε νομίζειν τινὰς, ὅτι ἄσαρκός ἐστιν. Ἠργάζετο δὲ νύκτα καὶ ἡμέραν περὶ τῶν ἐπαγγελιῶν τοῦ Χριστοῦ, καὶ ἐδίδου αὐτὰς πτωχοῖς, οὐδὲ παρά τινος ἔλαβεν τιποτοῦν· περὶ τούτου ἀκούσαντες φιλόχριστοι ἦλθον δοῦναι αὐτῷ τὴν ἀγάπην· ὁ δὲ ἔλεγεν· Οὐ λαμβάνω· τὸ γὰρ ἐμὸν χείρεργον τρέφει με, καὶ τοὺς ἐρχομένους πρός με διὰ τὸν Θεόν.<milestone unit="mignepage" n="2861-c"/></p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                  <head xml:lang="lat">14. De fratre qui a spiritu fornicationis impugnabatur, leprosus effectus est.</head>
                  <p>Ὁ ἀββᾶς Πολυχρόνιος πάλιν ἡμῖν διηγήσατο, ἡμῖν λέγων, ὅτι Ἐν τῷ κοινοβίῳ τοῦ Πενθουκλᾶ, ἀδελφὸς ἦν πάνυ προσέχων αὐτὸν, καὶ ἀσκητὴς. Ἐπολεμήθη δὲ εἰς πορνείαν, καὶ μὴ εἰσενεγκὼν τὸν πόλεμον, ἐξῆλθεν τοῦ μοναστηρίου, καὶ ἀπῆλθεν εἰς Ἱεριχὼ πληρῶσαι τὴν ἐπιθυμίαν αὐτοῦ. Καὶ ὡς εἰσῆλθεν εἰς τὸ καταγώγιον τῆς πορνείας, εὐθέως ἐλεπρώθη ὅλως· καὶ θεασάμενος ἑαυτὸν ἐν τοιούτῳ σχήματι, εὐθέως ἐπέστρεψεν εἰς τὸ μονοστήριον αὐτοῦ, εὐχαριστῶν τῷ Θεῷ, καὶ λέγων, ὅτι Ὁ Θεὸς ἐπήγαγέν μοι τὴν τοιαύτην νόσον, ἵνα ἡ ψυχή μου σωθῇ. Καὶ μεγάλως ἐδόξαζεν τὸν Θεόν.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                  <head xml:lang="lat">15. Factum mirabile abbatis Cononis.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2861-d"/><p>Ἔλεγον περὶ τοῦ ἀββᾶ Κόνωνος τοῦ ἡγουμένου τοῦ Πενθουκλᾶ, ὅτι Ἐν μιᾷ ἀπερχομένου αὐτοῦ ἐπὶ Βίτων ἅγιον τὸ χωρίον ὑπήντησαν αὐτῷ Ἑβραῖοι, καὶ ἠθέλησαν αὐτὸν φονεῦσαι· καὶ γυμνωσάντων αὐτῶν τὰ ξίφη, ἔδραμον πρὸς τὸν γέροντα, καὶ πλησιάσαντες, ἀνέτειναν τὰς χεῖρας αὐτῶν ἐπὶ τῷ δοῦναι αὐτῷ· καὶ ἔμειναν αἱ χεῖρες αὐτῶν ἐν τῷ μετεώρῳ ἀκίνητοι. Καὶ ἐποίησεν αὐτοῖς ὁ γέρων εὐχὴν, καὶ ἀπῆλθον χαίροντες καὶ δοξάζοντες τὸν Θεόν.</p>
                </div>
                <pb n="2864"/>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                  <head xml:lang="lat">16. Relatio abbatis Nicolai de seipso et sociis.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2864-a"/><p>Γέρων τις ἐκάθητο εἰς τὴν λαύραν τοῦ ἀββᾶ Πέτρου πλησίον τοῦ ἁγίου Ἰορδάνου, ὀνόματι Νικόλαος. Οὗτος διηγήσατο ἡμῖν λέγων, ὅτι Καθεζομένου μού ποτε εἰς τὴν Ῥαϊθοῦν<note type="footnote">al. Ῥαϊθμοῦ.</note>, ἐπέμφθημεν τρεῖς ἀδελφοὶ εἰς διακονίαν, εἰς Θηβαΐδα. Καὶ δὴ ἀπερχόμενοι κατὰ τὴν ἔρημον, ἐπλανήθημεν τὴν ὁδὸν, καὶ περιεφερόμεθα ἐν τῇ ἐρήμῳ. Τοῦ οὖν ὕδατος ἡμῶν δαπανηθέντος, καὶ μὴ εὑρισκόντων ἡμῶν ὕδωρ ἐπὶ ἡμέρας, ἠρξάμεθα ἀπὸ δίψης καὶ ἐκ τοῦ καύματος ἐκλείπειν. Καὶ λοιπὸν μὴ δυνάμενοι βαδίζειν, εὑρόντες εἰς τὴν αὐτὴν ἔρημον δένδρα μυρίκινα, ἐθήκαμεν ἑαυτοὺς, εἷς ἕκαστος ἡμῶν, ὅπου ηὗρεν τόπον κατάσκιον
                    <note type="footnote">Τόπον κατάσκιον. Tritissimae voces κατάσκιος et κατασκιάζειν. Quarum ultimam reduci velim in locum suum, apud Palladium, Dialogo de vita S. Chrysostomi, cap. 18, p. 178: Εἰς ὕπνον κατέσπεσεν, οὔτε τοίχου ἤ πέτρας σκιὰν εὑρίσκων, ἀλλ’ ὑπὸ φυτὸν ἀρκεύθινον, ὅ καὶ αὐτὸ ἀμυδρῶς κατασκιάζει. Minime vero κατασκευάζει. Elias "in somnum decidit, neque parietis aut saxi inveniens umbram, sed sub juniperi virgulto, quod et ipsum exiter obumbrat." Nec minus in voce haud absimili erratum t. II Auct. Combef. c. 237 D. In Andreae Cretensis Iambis, φωτὸς καταστράπτοντος αὐτοὺς ἀσκίου. Quos fulguris, lux, in modum blande subit. Cum edendum fuisset ἀεκίου. Φῶς ἄσκιον lumen significat divinum quod umbra caret. "Lumine umbrae experte collustrante ipsos."</note>,
                  προσδοκῶντες τὸν ἐκ τῆς δίψης θάνατον. Καὶ δὴ ἀνακείμενος ἐγὼ γίνομαι ἐν ἐκστάσει, καὶ θεωρῶ κολυμβήθραν πεπληρωμένην ὕδατος καὶ <milestone unit="mignepage" n="2864-b"/>περιεκχύνουσαν, καὶ δύο τινὰς ἐφεστῶτας ἐπάνω εἰς τὸ χεῖλος τῆς κολυμβήθρας, καὶ ἐν ξυλίνῳ καυκίῳ
                    <note type="footnote">Καυκίῳ. Καυκίον et καυκάλιον infra, cap. 15, ut καῦκος et καῦκα, idem sonant ac Latine caucus, caucum, cauculus, caucellus; id est calix, scyphus, poculum, patera et vas cavum. Circa quae omissis aliorum animadversionibus, unum expendam locum, ex Indice ad Nicetae Annales petitum, Καύκαλον, μίμημα, p. 95 C, ubi narratur de Aarone mago et dicitur: Καὶ προύκειτο χελώνης ἔκφορον μίμημα, ἔνδον στέγον τῆς χέλυος ἀνθρωπόμορφον εἴκασμα, πεπεδημένον ἄμφω τὼ πόδε, καὶ τὸ στέρνον ἐληλαμένον ἥλῳ διαμπερές. Interpr.: "Et simulacrum testudinis prolatum, in quo erat imago hominis, qui ambos pedes habebat in compedibus et pectus clavo transfixum." Verum καύκαλον, vel ut forte scribendum est καυκάλιον et μίμημα nullatenus quadrant, sed μίμημα respondet voci sequenti εἴκασμα nisi si pro καύκαλον vitiose legerit εἴκελον. Nicetas itaque, mea quidem sententia, explicari debet de cauco et vase concavo; illiusque verba hoc pacto in Latinum sermonem sunt transferenda: "Et depromptum prostabat testitudineum vasculum, intra testitudinem tegens humanae formae imaginem, viroque pede compeditam, et per totum pectus clavo confixam."
                    Nec me praeterit, Salmasium hominem longe doctissimum aliter sentire in Notis ad Spartianum, atque χελώνης καύκαλον exponere testudinis superficiem, quod mihi ideo non placet, tum quia non solum proferebatur superficies testudinis, sed testudo ipsa seu vas e testudine, tum quia coactius videtur interpretamentum. Cogitet etiam prudens lector, utrum in eodem Nicetae Indice καύκα, est ac ἑταιρὶς, erratum sit descriptoris: non enim ausim affirmare, ut et dubito de his in Vita Eudociae martyris n. 2, Martii 1: Γέγονε καυκίον ἀμόλυντος, quia vestigia ms. lectionis magis premeret καὶ ὀχεῖον.</note>
                  ἀντλοῦντας· καὶ ἠρξάμην παρακαλεῖν τὸν ἕνα, λέγων· Ποίησον ἀγάπην, κύριε, δός μοι ὀλίγον ὕδωρ, ὅτι ἐκλείπω. Ὁ δὲ οὐκ ἤθελέν μοι παρασχεῖν. Λέγει αὐτῷ ὁ ἄλλος· Δὸς αὐτῷ ὀλίγον. Ἀποκρίνεται αὐτῷ, λέγων· Μὴ δῶμεν αὐτῷ, ὅτι πολὺ ῥᾴθυμός ἐστιν καὶ ἀμελεῖ ἑαυτοῦ. Λέγει αὐτῷ· Ναὶ, ναὶ, ὅτι μὲν ῥᾴθυμός ἔστιν, ῥᾴθυμός ἔστιν· διὰ δὲ τὴν ξενιτείαν αὐτοῦ δώσωμεν αὐτῷ. Καὶ οὕτως παρέσχεν μοι· δούς, φησὶν, καὶ τοῖς μετ’ ἐμοῦ. Καὶ ἐπίομεν, καὶ ὡδεύσαμεν<note type="footnote">al. διωδεύσαμεν.</note> ἄλλας τρεῖς ἡμέρας μὴ πιόντες· καὶ τότε ἐφθάσαμεν τὴν οἰκουμένην.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                  <head xml:lang="lat">17 Vita magni senis.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2864-c"/><p>Ἔτι δὲ καὶ τοῦτο εἶπεν ὁ αὐτὸς γέρων, περί<note type="footnote">al. ἔλεγον περί.</note> τινος μεγάλου γέροντος, ἐν τῇ αὐτῇ λαύρα<note type="footnote">al. τοῦ Ἀββᾶ Πέτρου.</note> <pb n="2865"/><milestone unit="mignepage" n="2865-a"/>καθημένου, ὅτι πεντήκοντα ἔτη ἐποίησεν, καθήμενος εἰς τὸ σπήλαιον αὐτοῦ, μήτε οἶνον πίνων, μήτε ἄρτον ἐσθίων, εἰ μὴ πίτυρα· μετελάμβανεν δὲ τρίτον τῆς ἑβδομάδος.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                  <head xml:lang="lat">18. Vita alterius senis monasterii Laurae, qui cum leonibus dormiebat.</head>
                  <p>Διηγήσατο ἡμῖν πάλιν ὁ ἀββᾶς Πολυχρόνιος<note type="footnote">al. ὁ πρεσβύτερος.</note>, ὅτι Ἄλλος γέρων ἐκαθέζετο ἐν τῇ αὐτῇ λαύρᾳ τοῦ ἀββᾶ Πέτρου, καὶ πολλάκις ἀναχωρῶν, καὶ μένων εἰς τὰς τοῦ ἁγίου Ἰορδάνου ὄχθας, ὅπου ηὕρισκεν κοίτην λέοντος, ἐκεῖ ἐκάθευδεν. Ἐν μιᾷ οὖν εὑρίσκει δύο σκυμνία λέοντος εἰς σπήλαιον, καὶ φέρει αὐτὰ εἰς τὴν ἐκκλησίαν, εἰς τὸ παλίον<note type="footnote">al. παλλίον.</note> ὃ ἦν περιβεβλημένος· καὶ ἔλεγεν, ὅτι Εἰ ἐφυλάττομεν τὰς ἐντολὰς τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, ταῦτα εἶχον ἡμᾶς φοβεῖσθαι· ἀλλὰ διὰ τὰς ἁμαρτίας ἡμῶν, δοῦλοι γιγόναμεν, καὶ μᾶλλον ἡμεῖς φοβούμεθα ταῦτα. Καὶ μεγάλως ὠφεληθέντες οἱ ἀδελφοὶ ἀνεχώρησαν εἰς τὰ σπήλαια αὐτῶν.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                  <head xml:lang="lat">19. Relatio abbatis Eliae de seipso.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2865-b"/><p>Διηγήσατο ἡμῖν ὁ ἀββᾶς Ἠλίας ὁ βοσκὸς, ὅτι Καθημένου μού ποτε εἰς τὰ μέρη τοῦ Ἰορδάνου ἐν σπηλαίῳ, διὰ τὸ μὴ κοινωνεῖν με τῷ ἀββᾷ Μακαρίῳ τῷ ἐπισκόπῳ Ἱεροσολύμων· ἐν μιᾷ τῶν ἡμερῶν ὡς περὶ ὥραν ἕκτην τοῦ καύσονος σφοδροτέρου ὄντος, ἔκρουσέν τις τῷ σπηλαίῳ μου, καὶ ἐξελθὼν ἐθεασάμην γυναῖκα· καὶ λέγω αὐτῇ· Τί ὧδε ποιεῖς; Καὶ ἀποκριθεῖσα, λέγει μοι· Κῦρι ἀββᾶ, κἀγὼ τὴν πολιτείαν ταύτην μετέρχομαι, καὶ ὡς ἀπὸ σημείου ἑνὸς τοῦ κελλίου σου καθέζομαι ἔχουσα σπήλαιον μικρόν· ἔδειξέν μοι καὶ τὸν τόπον ὡς ἐπὶ Νότου. Καὶ λέγει μοι, ὅτι Διερχομένη τὴν ἔρημον ταύτην, ἐδίψησα ἐκ τοῦ πολλοῦ καύσονος, ἀλλὰ ποίησον ἀγάπην, δός μοι ὀλίγον ὕδωρ. Κἀγὼ ἐξενέγκας τὸ βασκάλιόν μου δέδωκα αὐτῇ. Ἡ δὲ λαβοῦσα ἔπιεν, καὶ ἀπέλυσα αὐτήν. <milestone unit="mignepage" n="2865-c"/>Καὶ μετὰ τὸ ἀπελθεῖν αὐτὴν, ἤρξατο ὁ διάβολος πολεμεῖν με εἰς αὐτὴν, καὶ ἐμβάλλειν λογισμούς.
                  Καὶ κατακυριευθεὶς, καὶ μὴ βαστάξας τὴν πύρωσιν, λαβὼν τὴν ῥάβδον μου, ἐξῆλθον τοῦ σπηλαίου, τοῦ καύσονος καὶ τοὺς λίθους ἐκκαίοντος, καὶ ἀπῄειν πρὸς αὐτὴν, εἰς τὸ τὴν ἐπιθυμίαν πληρῶσαι. Γενομένος δὲ ὥς ἀπὸ σταδίου ἑνὸς, τῆς ἐπιθυμίας καταφλεγούσης με, γίνομαι ἐν ἐκστάσει, καὶ εἶδον τὴν γῆν ἀνοιγεῖσαν, κἀμὲ κατασπώμενον, καὶ θεωρῶ σώματα νεκρὰ κείμενα σεσηπότα, καὶ διερραγότα, καὶ δυσωδὶας ἀνεικάστου ποτὲ πεπληρωμένα, καί τινα ἱεροπρεπῆ ὑποδεικνύντα τὰ πράγματα, καὶ λέγοντά μοι· Ἰδοὺ τοῦτο γυναικός ἐστιν, τοῦτο ἀνδρός ἐστιν· ἀπώλαυσον ποῖον ὅσον θέλεις τῆς ἐπιθυμίας σου.
                  Διὰ <milestone unit="mignepage" n="2865-d"/>τοιαύτην οὖν ἡδονὴν βλέπε πόσους κόπους θέλεις ἀπολέσαι, ἴδε διὰ ποίαν ἁμαρτίαν θέλετε ἑαυτοὺς ἀποστερῆσαι τῆς βασιλείας τῶν οὐρανῶν. Ἀβάλε τῇ ἀνθρωπότητι! Διὰ μίαν ὥραν ὅλον ἐκεῖνον τὸν κάματον θέλεις ζημιωθῆναι; Ἐγὼ δὲ ἀπὸ τῆς πολλῆς δυσωδίας ἔπεσα εἰς τὴν γῆν. Καὶ ἐλθὼν ὁ φανείς μοι <pb n="2868"/><milestone unit="mignepage" n="2868-a"/>ἱεροπρεπὴς, ἀνέστησέν με, καὶ τὸν πόλεμον ἔπαυσεν, κἀγὼ ἀνεχώρησα εἰς τὴν κέλλην μου, εὐχαριστῶν τῷ Θεῷ.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                  <head xml:lang="lat">20. Conversio cujusdam militis ad miraculum Dei in se factum, cujus etiam vita compendiose describitur.</head>
                  <p>Διηγήσατό μοί τις τῶν Πατέρων, ὅτι δρακονάρις<note type="footnote">Δρακονάρις seu δρακονάριος. Πατρωῖνος δρακωνάριος. Epist. Theodoriti 59. Et epist. 133: θεοδότου τοῦ δρακωναρίου. Leo δρακοναρίους appellat. Latinis draconarii. Lib. XX Ammiani Marcellini: "Abstractum sibi torquem, quo ut draconarius utebatur, capiti Juliani imposuit." Reliqua ad draconarios spectantia δρακοντοφόρους, signiferos, gestatores vexillorum in quibus dracones depicti, e Glossariis criticorumque Commentariis discentur.</note> τις διηγήσατό μοι λέγων, ὅτι Πόλεμον ἔχομεν εἰς τὰ μέρη τῆς Ἀφρικῆς μετὰ τῶν Μαυριτιάνων<note type="footnote">al. Μαύριτιανῶν.</note>· καὶ ἡττηθέντες ὑπὸ τῶν βαρβάρων, ἐδιωκόμεθα. Κατεδίωκον οὖν ὀπίσω ἡμῶν οἱ βάρβαροι, καὶ πολλοὺς ἐξ ἡμῶν ἐφόνευσαν. Ἔφθασεν δὲ, φησὶ, κἀμὲ εἷς βάρβαρος, καὶ τὸ δόρυ αὐτοῦ ἐξέτεινεν ἵνα κρούσῃ με. Ἐγὼ δὲ ὡς εἶδον, ἠρξάμην παρακαλεῖν τὸν Θεὸν, καὶ λέγειν· Κύριε ὁ θεὸς, ὁ φανεὶς τῇ δούλῃ <milestone unit="mignepage" n="2868-b"/>σῇ Θέκλῃ
                  <note type="footnote">Θέκλῃ. Labitur memoria vir magnus, mihique dum viveret amicissimus, Henricus Valesius, quando scribit Ad Evagrium, dictam esse Theclam per syncopen pro Theocle, ut non raro eam appellat Basilius Seleucensis. Theoclea enim sive Theoclea mater erat, Thecla filia.</note>, καὶ ῥυσάμενος αὐτὴν ἐκ τῶν ἀνόμων χειρῶν, ῥῦσαί με ἐκ τῆς ἀνάγκης ταύτης, καὶ σῶσόν με ἀπὸ τοῦ πικροῦ θανάτου τούτου, καὶ ὑπάγω εἰς τὴν ἔρημον, καὶ ἡσυχάζω. Καὶ στραφεὶς, φησὶν, οὐκ εἶδόν τινα τῶν βαρβάρων. Καὶ εὐθέως ἦλθον εἰς τὴν λαύραν ταύτην τοῦ Κοπραθᾶ. Καὶ ἰδοὺ ἔχω χάριτι Θεοῦ ἐν τῷ σπηλαίῳ τούτῳ ἔτη τριακονταπέντε.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                  <head xml:lang="lat">21. Mors anachoretae et ejus interfectoris.</head>
                  <p>Ὁ ἀββᾶς Γερόντιος ὁ ἡγούμενος τῆς μονῆς τοῦ ἐν ἁγίοις Πατρὸς ἡμῶν Εὐθυμίου διηγήσατό μοι<note type="footnote">al. inser. καὶ τῷ σοφιστῇ Σωφρονίῳ.</note> λέγων, ὅτι Τρεῖς ἤμεθα βοσκοὶ πέραν τῆς Νεκρᾶς Θαλάσσης, ὡς ἐπὶ Βησιμοῦντα. Καὶ περιπατούντων ἡμῶν εἰς τὸ ὄρος, ἄλλος βοσκὸς κάτωθεν ἡμῶν περὶ τὸ χεῖλος τῆς θαλάσσης περιεπάτει. Συνέβη δὲ ἀπαντῆσαι <milestone unit="mignepage" n="2868-c"/>αὐτῷ Σαρακηνοὺς
                    <note type="footnote">Σαρακηνούς. Concilii Lateranensis IV, capitulum 68, est: Περὶ φίγξεως σχήματος Χριστιανῶν, Ἰουδαίων, καὶ Σαρακηνῶν. Ἐν ταῖς (seu potius ἔν τισιν) ἐπαρχίαις παρὰ τῶν Χριστιανῶν τοὺς Ἰουδαίους ἤ Σαρακηνοὺς ἡ τῶν ἐνδυμάτων διαστέλλει διαφορά· ἀλλὰ καὶ ἔν τισιν οὕτως τις ἐπηύξησεν σύγχυσες, ὡς μηδεμίαν διαφορὰν διαρήσεται, etc. Et primo quidem ad marginem sollicatur φίγξεως, ut mutetur in σφίγξεως vel στίξεως. Cum possit esse fixio, a figendo. Deinde vero postrema incommode edundur (?), facile ex Latinis corrigenda, sic, ὡς μηδεμιᾷ διαφορᾷ διαιρήσεσθαι. De fixione habitus Christianorum, Judaeorum, et Saracenorum. In nonnullis provinciis a Christianis Judaeos seu Saracenos habitus distinguit diversitas: sed in quibusdam sic quaedam inolevit confusio, ut nulla differentia discernantur.</note>
                  διερχομένους τοὺς τόπους ἐκείνους. Ὡς οὖν ἀντιπαρῆλθον αὐτὸν, ὑποστρέψας εἷς τῶν Σαρακηνῶν ἀπεκεφάλισεν τὸν ἀναχωρητὴν, ἡμῶν θεωρούντων ἀπὸ μακρόθεν. Ἤμεθα γὰρ ἡμεὶς εἰς τὸ ὄρος. Δακρυσάντων δὲ ἡμῶν διὰ τὸν ἀναχωρητὴν, ἰδοὺ ἄφνω ὄρνεον ἐλθὸν ἐπάνω τοῦ Σαρακηνοῦ, καὶ ἁρπάσαν<note type="footnote">al. inser. αὐτόν.</note> ἀνέφερεν ἐπὶ τὸ μετέωρον
                  <note type="footnote">Μετέωρον. Plurimum debemus viro clarissimo nobisque, conjunctissimo Emerico Bigotio, vel eo nomine, quod luce donaverit antiquam interpretationem Opusculi Nili de octo vitiis: cujus nimirum ope lectionem elegantissimam deteximus. Nam ubi editiones Graecae, Combelisiana, Suaresiana, Bigotiana, habent cap. De superbia: Ταπεινὸς ἐκεῖνος, καὶ σύμμετρος· vel ἔπλασεν ἀμφοτέρους ; vetus ille interpres reddidit: Nam et si humilis ille, quare et tu elatus? Sed ipse idem conditor utrosque plasmavit. Quod est procul dubio, καὶ σὺ μετέωρος; scriptura profecto longe optima, quamvis punctum interrogans non sit necessarium.</note>
                  , καὶ ἐξαφῆκαν αὐτὸν ἐπὶ τὴν γῆν, ὅπου καὶ μέλος γέγονεν ὁ Σαρακηνός.</p>
                </div>
                <pb n="2869"/>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                  <head xml:lang="lat">22. Vita alterius senis Cononis.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2869-a"/><p>Γέρων τις ἐκαθέζετο εἰς τὸ κοινόβιον τοῦ ἐν ἁγίοις Πατρὸς ἡμῶν Θεοδοσίου τοῦ ἀρχιμανδρίτου, ὀνόματι Κόνων, Κίλιξ τὸ γένος, τοῦτον ἐκτελέσας τὸν κανόνα ἐπὶ τριακονταπέντε ἔτη· κατὰ ἑβδομάδα ἅπαξ μετελάμβανεν ἄρτου καὶ ὕδατος, ἀδιαλείπτως ἐργαζόμενος, καὶ τῆς ἐκκλησίας μὴ ἀπολιμπανόμενος<note type="footnote">al. ἀφιστάμενος et ἐξερχόμενος.</note>.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                  <head xml:lang="lat">23. Vita Theoduli monachi.</head>
                  <p>Ἄλλον δὲ ἐθεασάμεθα γέροντα ἐν τῇ αὐτῇ μονῇ Θεόδουλον ἀπὸ στρατιωτῶν, πάσας τὰς ἡμέρας νηστεύοντα, καὶ μηδέποτε ἐπὶ πλευρὸν κοιμηθέντα<note type="footnote">al. add. μηδὲ ὑπόδημα φορέσαντα.</note>.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                  <head xml:lang="lat">24. Vita senis cujusdam habitantis in cellis Cuziba.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2869-b"/><p>Ἦν τις γέρων εἰς τὰ κελλία τοῦ Χωζιβᾶ<note type="footnote">al. Χουζιβᾶ.</note> οἰκῶν, καὶ διηγοῦντο ἡμῖν περὶ αὐτοῦ οἱ τοῦ αὐτοῦ τόπου, γέροντες, ὅτι Ὅτε ἦν ἐν τῇ κώμῃ αὐτοῦ, ταύτην εἶχεν τὴν ἐργασίαν· εἴποτε ἔβλεπέν τινα εἰς τὴν κώμην αὐτοῦ διὰ πολλὴν πενίαν μὴ εὐποροῦντα σπεῖραι τὸ χωρίον τὸ ἴδιον, ἀπήρχετο ἐν νυκτὶ μὴ γινώσκοντος τοῦ κυρίου τοῦ χωρίου, καὶ ἐλάμβανεν τὰ ἴδια βοΐδια καὶ σπόρον ἴδιον, καὶ ἔσπειρεν<note type="footnote">al. ἔσπερεν.</note> τὸ τοῦ ἑτέρου χωρίον. Ὅτε δὲ ἦλθεν εἰς τὴν ἔρημον, καὶ ἔμεινεν εἰς τὰ κελλία τοῦ Χωζιβᾶ<note type="footnote">al. Χουζιβᾶ.</note> τὴν αὐτὴν πάλιν συμπάθειαν εἶχεν ὁ γέρων. Ἀπήρχετο<note type="footnote">al. ἀνήρχετο.</note> γὰρ εἰς τὴν ὁδὸν τὴν ἄγουσαν εἰς τὴν ἁγίαν πόλιν ἀπὸ τοῦ ἁγίου Ἰορδάνου, βαστάζων ἄρτους καὶ ὕδωρ. Καὶ εἴποτε εἶδέν τινα ἀτονήσαντα, ἐβάσταζεν τὸ γομάριν<note type="footnote">al. γομάριον.</note>
                  <note type="footnote">Γομάριν, γομάριον, γομάρια. Adde Glossario Meursii. Dorotheus, doctrina 7: φορτήσε τις αὐτὸ γομάριν. A γόμος, unde διγομία, Judicum v, 16.</note> αὐτοῦ, καὶ ἀνήρχετο ἕως τοῦ ἁγίου ὅρους τῶν Ἐλαιῶν· καὶ <milestone unit="mignepage" n="2869-c"/>πάλιν τὴν αὐτὴν ὑπέστρεψεν, βαστάζων, εἴπερ εὗρεν ἄλλους, τὰ ἐκείνων γομάρια ἕως Ἱεριχώ. Ἦν οὖν ἰδεῖν τὸν γέροντα, ποτὲ μὲν βαστάζοντα γομάριν<note type="footnote">al. γομάριον.</note> μέγα, καὶ ἱδροῦντα, ποτέ δέ παιδίον εἰς τὸν ὦμον φέροντα· ἔστιν δὲ ὅτε καὶ δύο ἐβάσταζεν. Ἄλλοτε ἐκάθητο, τὰ ὑποδήματα, εἰ ἐκόπη, ἀνδρὸς ἢ γυναικὸς ποιῶν· ἐβάσταζεν γὰρ τὰ ἐπιτήδεια. Ἄλλους ἐπότιζεν ἐκ τοῦ ἐπιφερομένου παρ’ αὐτοῦ ὕδατος· ἄλλοις δὲ καὶ ἄρτους παρεῖχεν. Εἰ δὲ εὗρεν γυμνὸν, καὶ τὸ ἱμάτιον ὃ ἐφόρει ἐδίδου αὐτῷ. Καὶ ἦν ἰδεῖν αὐτὸν διὰ πάσης ἡμέρας κοπιῶντα. Εἴποτε δὲ καὶ νεκρὸν ἐν τῇ ὁδῷ, ἐποίει ἐπάνω αὐτοῦ τὸν κανόνα, καὶ ἔθαπτεν αὐτόν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                  <head xml:lang="lat">25. De fratre monasterii Cuziba, et sanctae oblationis verbis, nec non de abbate Joanne.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2869-d"/><p>ὁ ἀββᾶς Γρηγόριος ὁ ἀπὸ Σχολαρίων, ἔλεγεν ἡμῖν, ὅτι Ἦν τις ἀδελφὸς ἐν τῷ κοινοβίῳ τοῦ Χουζιβᾶ, ὃς ἦν μαθὼν τὴν προσκομιδὴν τῆς ἁγίας ἀναφορᾶς. Ἐν μιᾷ οὖν ἐπέμφθη ἐνέγκαι εὐλογίας, καὶ ἐρχόμενος ἐν τῷ μοναστηρίῳ, εἶπεν τὴν προσκομιδὴν ὡς ἐν τάξει τῆς στιχολογίας. Καὶ τὰς αὐτὰς εὐλογίας προέθηκαν ἐν τῷ δίσκῳ ἐν τῷ ἁγίῳ θυσιαστηρίῳ οἱ διάκονοι· καὶ <pb n="2872"/><milestone unit="mignepage" n="2872-a"/>ἐν τῷ πρόσκομίζειν τὸν ἀββᾶν τὸν Ἰωάννην τὸν τότε πρεσβύτερον ὄντα, τὸ ἐπίκλην Χοζιβίτην· ὃς καὶ ὕστερον γέγονεν Καισαρείας τῆς κατὰ Παλαιστίνην ἐπίσκοπος. Οὐκ ἐθεάσατο κατὰ τὸ ἔθος τὴν ἐπιφοίτησιν τοῦ ἁγίου Πνεύματος.
                  Καὶ λυπηθεὶς μήτι ἄρα αὐτὸς ἥμαρτεν, καὶ διὰ τοῦτο ἀπέστη τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον, εἰσῆλθεν ἐν τῷ διακονικῷ κλαίων καὶ ῥίπτων ἑαυτὸν ἐπὶ πρόσωπον· καὶ φαίνεται αὐτῷ ὁ ἄγγελος Κυρίου λέγων, ὅτι Ἐξότου ἐν τῇ ὀδῷ ἐπικομιζόμενος τὰς εὐλογίας ὁ ἀδελφὸς ἔλεγεν τὴν ἁγίαν ἀναφορὰν, ἡγιάσθησαν, καὶ τετελειωμέναι εἰσίν. Καὶ ἀπὸ τότε λόγον ἔθηκεν ὁ γέρων, ὥστε μηδένα μαθεῖν τὴν ἁγίαν ἀναφορὰν, μὴ ἔχοντα χειροτονίαν, μηδὲ ὡς ἔτυχεν λέγειν αὐτὴν ἐν οἰῳδήποτε καιρῷ, χωρὶς τόπου ἡγιασμένου.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                  <head xml:lang="lat">26. Vita fratris Theophanis, ejusque mirabilis visio, et de communicatione cum haereticis.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2872-b"/><p>Γέρων τις ἐκάθητο ἐν τῇ λαύρα τοῦ Καλαμῶνος τῇ οὔσῃ ἐν τῷ ἁγίῳ Ἰορδάνῃ, ὀνόματι Κυριακός· ἦν δὲ μέγας ὁ γέρων κατὰ Θεόν. Τούτῳ παρέβαλεν ἀδελφὸς ξενικὸς, ἐκ τῆς χώρας τοῦ Δαρᾶς
                  <note type="footnote">Ἐκ τῆς χώρας τοῦ Δαρᾶς. Ut in Photio, Theophane, Nilo Doxapatrio Δαρὰς Cedreno (?) et Photio (?) Δαρρᾶς; apud eumdem Photium minus bene. Pluribus Δάρας. Δάραι Procopio. Stephanus, Δαραὶ, ὃν ρας (f. ὃ καὶ Δάρας φασὶ, φρούριον Ἀναστασίου πόλεως (An Ἀναστασιούπολις, ex Procopio; Theophane et Cedreno) λεγόμενον ὀχυρώστατον. Juxta etymologicam quam tradit Evagrius, lib. III, cap. 37; et post eum Nicephorus, lib. XVI, cap. 37; et Auctor Etymologici magni, a Dario illic devicto Interpretes nostri Joannis Moschi, ex regione Dora. Hoc est, opinor, Δωρᾶς vel Δῶρας, quemadmodum in ms. Photii apud Holstenium, et Chronici Alexandrini, p. 762; quo tamen ultimo in loco suspicari quis posset legendum Δόρας, ob Etymon διότι Δαρεῖον Ἀλέξανδρος ἐκεῖ δόρατι ἔκρουσεν. Videndus ad Procopium Alemannus.</note>,
                  ὀνόματι Θεοφάνης, ἐρωτῆσαι τὸν γέροντα περὶ λογισμοῦ πορνείας. Καὶ δὴ ὁ γέρων ἤρξατο ἐπαλείφειν αὐτὸν τοῖς περὶ σωφροσύνης καὶ ἁγνείας λόγοις. Ὁ οὖν ἀδελφὸς ὠφεληθεἰς μεγάλως, λέγει τῷ γέροντι· <note type="footnote">al. praepon. Ὄντως.</note> Κῦρι ἀββᾶ, ἐγὼ εἰς τὴν χώραν μου τοῖς Νεστοριανοίς κοινωνῶ, καὶ διὰ ταύτην τὴν αἰτίαν οὐ δύναμαι· ἐπεὶ μετὰ σοῦ εἶχον μεῖναι. Ὡς δὲ ἤκουσεν ὁ γέρων τὸ Νεστορίου ὄνομα, θλιβεὶς ἐπὶ τῇ ἀπωλείᾳ τοῦ ἀδελφοῦ, ἐνουθέτει αὐτὸν καὶ παρεκάλει ἀποστῆναι τῆς βλαβερᾶς αἱρέσεως ταύτης, καὶ προσελθεῖν τῇ ἁγίᾳ καθολικῄ καὶ ἀποστολικῇ Ἐκκλησία. Ἔλεγεν <milestone unit="mignepage" n="2872-c"/>δὲ αὐτῷ, ὅτι, Οὐκ ἔστιν ἄλλη σωτηρία, εἰ μὴ τὸ ὀρθῶς φρονεῖν καὶ πιστεύειν, κατὰ ἀλήθειαν Θεοτόκον τὴν ἁγίαν Παρθένον Μαρίαν ὑπάρχειν. Ὁ δὲ ἀδελφὸς λέγει τῷ γέροντι· Ὄντως, κῦρι ἀββᾶ, ὅλαι αἱρέσεις οὕτως λέγουσιν, ὅτι Εἰ μὴ μεθ’ ἡμῶν κοινωνήσῃς, οὐ σώζει. Τί οὖν ποιήσω, οὐκ οἶδα ἐγὼ ὁ ταπεινός. Δεήθητι οὖν τοῦ Κυρίου, ἵνα ἔργῳ με πληροφορήσῃ τὸ ποία ἐστὶν ἀληθινὴ πίστις. Ὁ δὲ γέρων μετὰ χαρᾶς ἐδέξατο τὸν λόγον τοῦ ἀδελφοῦ· καὶ λέγει αὐτῷ· Κάθου εἰς τὸ κελλίον μου, καὶ ἐλπίδας ἔχω εἰς τὸν Θεὸν, ὅτι ἀποκαλύπτῃ σοι ἡ αὐτοῦ ἀγαθότης τὴν ἀλήθειαν. Καὶ ἐάσας τὸν ἀδελφὸν εἰς τὸ σπήλαιον αὐτοῦ, ἐξῆλθεν ἐπὶ Νεκρὰν θάλασσαν, δεόμενος περὶ τοῦ ἀδελφοῦ. Καὶ δὴ ὡς περὶ ὥραν ἐνάτην τῇ δευτέρᾳ ἡμέρᾳ, θεωρεῖ ὁ ἁδελφός τινα
                  <milestone unit="mignepage" n="2872-d"/>ἐφιστὰμενον αὐτῷ φοβερὸν τῷ εἴδει, καὶ λέγοντα αὐτῷ· <pb n="2873"/><milestone unit="mignepage" n="2873-a"/>ἔρχου καὶ ἴδε τὴν ἀλήθειαν.
                  Καὶ παραλαβὼν αὐτὸν ἀποφέρει εἰς τόπον σκοτεινὸν καὶ δυσώδη μετὰ πυρὸς, καὶ δείκνυσιν αὐτῷ ἐν αὐτῷ τῷ πυρὶ Νεστόριον καὶ Θεόδωρον<note type="footnote">Abest ab al.</note>, Εὐτυχέα καὶ Ἀπολινάριον, Εὐάγριον καὶ<note type="footnote">Desunt in al.</note> Δίδυμον, Διόσκορον καὶ Σευῆρον, Ἄρειον, καὶ Ὠριγένην, καὶ ἄλλους τινάς. Καὶ λέγει αὐτῷ ὁ φανεὶς, ὅτι οὗτος ὁ τόπος ἡτοίμασται τοῖς αἱρετικοῖς, καὶ τοῖς βλασφημοῦσιν τὴν ἁγίαν<note type="footnote">Non sunt in al.</note> Θεοτόκον, καὶ τοῖς ἀκολουθοῦσιν τοῖς δόγμασιν αὐτῶν. Εἰ οὖν ἀρέσκει σοι ὁ τόπος, ἔμμεινον τῷ δόγματί σου· εἰ δὲ πεῖραν τῆς κολάσεως ταύτης λαβεῖν οὐ θέλεις, πρόσελθε τῇ ἁγίᾳ καθολικῇ Ἐκκλησίᾳ, ἐν ᾗ καὶ ὁ γέρων διδάσκει. Λέγω γάρ σοι, ὅτι ἐὰν πάσας τὰς ἀρετὰς ποιήσει ἄνθρωπος, καὶ μὴ ὀρθῶς δοξάζει, εἰς τὸν τόπον τοῦτον ἔρχεται.
                  Καὶ ἐπὶ τῷ λόγῳ τούτῳ, ἦλθεν εἰς ἑαυτὸν ὁ ἀδελφός. Καὶ ἐλθόντος τοῦ γέροντος, διηγήσατο αὐτῷ ἅπαντα τὰ γενόμενα καθὼς ἑώρακεν. Καὶ προσελθὼν ἐκοινώνησεν τῇ ἁγίᾳ καθολικῇ καὶ ἀποστολικῇ Ἐκκλησίᾳ. Ἐμείνει δὲ μετὰ τοῦ γέροντος εἰς τὴν Καλαμῶνα· καὶ ποιήσας μετ’ αὐτοῦ ἔτη ἱκανὰ<note type="footnote">al. δʹ.</note>, ἐκοιμήθη ἐν εἰρήνῃ. </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                  <head xml:lang="lat">27. Vita presbyteri villae Mardandos.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2873-b"/><p>Ἀπὸ δέκα μιλίων τῆς πόλεως Αἰγαιῶν τῆς Κιλικίας κτῆμά ἐστιν ὀνόματι Μάρδαρδος. Ἐν ᾧ ἐστιν ναὸς τοῦ ἁγίου Ἰωάννου τοῦ Βαπτιστοῦ. Ἐν ᾧ γέρων τις πρεσβύτερος ἐκάθητο. Ἦν δὲ μέγας πάνυ ὁ γέρων καὶ ἐνάρετος. Ἐν μιᾷ οὖν οἱ τοῦ αὐτοῦ κτήματος οἰκήτορες προσέρχονται κατ’ αὐτοῦ τῷ ἐπισκόπῳ Αἰγαιῶν, λέγοντες· Ἆρον ἀφ’ ἡμῶν τὸν γέροντα τοῦτον, ὅτι θλίβει ἡμᾶς· ἔρχεται γὰρ Κυριακὴ, καὶ ποιεῖ τὴν σύναξιν ὥραν ἐννάτην, καὶ οὐ φυλάττει τὴν νενομισμένην τάξιν τῆς ἁγίας συνάξεως. Καὶ λαβὼν ὁ ἐπίσκοπος τὸν γέροντα κατ’ ἰδίαν, λέγει αὐτῷ· Καλόγηρε, διὰ τί οὕτως ποιεῖς; Ἢ ἀγνοεῖς τῆς ἁγίας Ἐκκλησίας τὴν κατάστασιν; Ὁ δὲ γέρων ἔφη αὐτῷ, Ἐπ’ ἀληθείας, κύριε ὁ μέγας, οὕτως ἐστὶ, καὶ καλῶς λέγεις. Ἀλλὰ τί ποιῆσαι οὐκ οἶδα. Μετὰ <milestone unit="mignepage" n="2873-c"/>γὰρ τὸν κανόνα τὸν νυκτερινὸν τῆς ἁγίας Κυριακῆς, κάθημαι πλησίον τοῦ ἁγίου θυσιαστηρίου· καὶ ἕως ἂν ἴδω τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον ἐπισκιάζον τῷ ἁγίῳ θυσιαστηρίῳ, οὐκ ἄρχομαι τῆς συνάξεως. Ὅταν δὲ θεάσωμαι τὴν ἐπιφοίτησιν τοῦ ἁγίου Πνεῦματος, τότε καὶ τὴν λειτουργίαν ἐπιτελῶ. Θαυμάσας δὲ ὁ ἐπίσκοπος τὴν ἀρετὴν τοῦ γέροντος, καὶ πληροφορήσας τοὺς τοῦ κτήματος, ἀπέλυσεν αὐτοὺς ἐν εἰρήνῃ δοξάζοντας τὸν Θεόν.</p>
                  <p>Τούτῳ τῷ γέροντι ἀπέστειλεν ὁ ἀββᾶς Ἰουλιανὸς ὁ Στυλίτης προτηγορίαν, πέμψας αὐτῷ καὶ πανίον<note type="footnote">al. πανν.</note> δεδεμένον ἔχον ἔσωθεν τρεῖς ἄνθρακας<note type="footnote">al. πεπυπακτωμένους.</note> πυρός. Ὁ δὲ γέρων δεξάμενος τὸν ἀσπασμὸν καὶ τοὺς ἄνθρακας μὴ ἀποσβεσθὲντας, ἀντέπεμψεν τῷ ἀββᾷ <milestone unit="mignepage" n="2873-d"/>Ἰουλιανῷ εἰς<note type="footnote">Abest ab al.</note> τὸ αὐτὸ πανίον, βαλὼν εἰς αὐτὸ ὕδωρ, καὶ δήσας<note type="footnote">Δήσας. Cujus alio in argumento δύσας obtinet locum, i. (?) VII Chrysostomi a Savilio editi, p. 369 I. XXII</note>. Ἀπεῖχον δὲ ἀπ’ ἀλλήλων ὡσεὶ μίλια εἴκοσι.</p>
                </div>
                <pb n="2876"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                  <head xml:lang="lat">28. Factum mirabile abbatis Juliani Stylitae.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2876-a"/><p>Διηγήσατο ὁ ἀββᾶς Κύριλλος<note type="footnote">al. Κυριακός.</note> ὁ μαθητὴς τοῦ εἰρημένου ἀββᾶ Ἰουλιανοῦ τοῦ Στυλίτου, ὅτι Ἐγὼ καὶ ὁ Πατήρ μου καὶ ὁ ἀδελφός μου ἤλθομεν ἀπὸ τῆς ἡμῶν χώρας πρὸς τὸν ἀββᾶν Ἰουλιανὸν ἀκούοντες τὰ περὶ αὐτοῦ. Εἶχον γὰρ, φησὶν, ἐγὼ πάθος ἀνίατον, ὃ οὐδεὶς τῶν ἰατρῶν<note type="footnote">al. ἀνθρώπων.</note> θεραπεῦσαι οὐκ ἠδυνήθη. Ἐλθόντα με οὖν εὐθὺς ὁ γέρων εὐξάμενος ἐθεράπευσεν. Ἐμείναμεν οὖν οἱ τρεῖς παρ’ αὐτῷ, καὶ ἀπεταξάμεθα. Καὶ κατέστησεν ὁ γέρων τὸν ἐμὸν πατέρα ἐπὶ τοῦ σίτου. Ἐν μιᾷ οὖν τῶν<note type="footnote">Deest in al.</note> ἡμερῶν, ἔρχεται ὁ Πατήρ μου, καὶ λέγει τῷ ἀββᾷ Ἰουλιανῷ· Σῖτον οὐκ ἔχομεν. Ἀπεκρίθη ὁ γέρων<note type="footnote">al. add. ἐκ τοὐ κίονος.</note>· Ὕπαγε, ἀδελφὲ, καὶ αὐτὸν ὃν εὑρίσκεις συνάξας, ἄλεσον<note type="footnote">al. ἄλησον σήμερον.</note>, καὶ περὶ τὴν αὔριον ὁ Θεὸς μεριμνήσει ὑπὲρ ἡμῶν. Ὁ δὲ ἐπὶ τῷ λόγῳ, ταραχθεὶς (ᾔδει γὰρ ὅτι οὐδὲν εἴασεν ἐν τῷ σιτοβολῶνι
                  <note type="footnote">al. non habet.</note>), <milestone unit="mignepage" n="2876-b"/>ἀνεχώρησεν ἐν τῷ κελλίῳ αὐτοῦ. Τῆς δὲ χρείας κατεπειγούσης, δηλοῖ αὐτὸν<note type="footnote">al. αὐτῷ.</note> ὁ γέρων· Δεῦρο ἕως ὧδε. Μόλις οὖν ἐλθόντι λέγει αὐτῷ ὁ γέρων· Ἀδελφὲ Κόνων, ἄπελθε, καὶ ὃ εὑρίσκεις ποίησον λόγῳ<note type="footnote">al. εἰς λόγον.</note> τῶν ἀδελφῶν. Ὁ δὲ ὡς ἀπὸ ὀργῆς λαβὼν τὰ κλειδία τοῦ ὁρίου<note type="footnote">Ὁρίου. Scribitur ὁρίον, ὅριον, ὀρίον, ὄριον, ὡρεῖον, ὠρεῖον, ὁρεῖον, ὀρεῖον, ὤριον, ὡρίον, horreum. Testimonia in promptu sunt, nec placet coacervare.</note>, ἀπῆλθεν, θέλων ἐνέγκαι τὸν χοῦν. Ἀνοίξας οὖν τὸ κλειδίον<note type="footnote">al. κλείδωμα.</note>, ἤθελεν ἀνοῖξαι τὰς θύρας, καὶ οὐκ ἠδύνατο· ἦν γὰρ ὁ σιτοβολὼν ὅλως πεπληρωμένος σίτου. Καὶ ἰδὼν, ἔβαλεν τῷ γέροντι μετάνοιαν
                  <note type="footnote">Ἔβαλεν μετάνοιαν. Ad ea quae t. II, haec adjungo novae lectionis. In Typico S. Sabae f. 13, seu apud Gretserum, De cruce, c. 1171, C ψάλλοντες καὶ μετανοίας τρεῖς. Emenda et lege βάλλοντες, ex Typici, f. 57, et ex Gretserianis c. 1521 C, 2389 A, 2413 C. Praeterea male Combefisius t. I, Maximi p. 644, 722, μετανοῶν mutavit in εὐνοῶν.</note>, δοξάζων τὸν Θεὸν<note type="footnote">Absunt ab al.</note>.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
                  <head xml:lang="lat">29. Miraculum sanctissimae Eucharistiae.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2876-c"/><p>Ὡς ἀπὸ τριάκοντα μιλίων<note type="footnote">Al. σταδίων.</note> Αἰγῶν τῆς πόλεως Κιλικίας, στυλῖται δύο εἰσὶν<note type="footnote">al. ἦσαν.</note>, ἀπέχοντες ἀλλήλων ὡς ἀπὸ ἓξ μιλίων<note type="footnote">al. σημείων.</note>. Τούτων ὁ μὲν εἷς τῇ ἁγίᾳ καθολικῇ καὶ ἀποστολικῇ Ἐκκλησία ἐκοινώνει· ὁ δὲ ἄλλος, ὁ καὶ πλείονα χρόνον ἔχων εἰς τὸν κίονα πλησίον κτήματος λεγομένου Κασσιδωρᾶ, τῆς Σευήρου
                    <note type="footnote">Σευήρου. De quo vide etaim quae refert Theodorus Rhaitheunsis in fine Opusculi de Incarnatione, quae perperam subjuncta fuere Catechetico Gregorii Nysseni. A Victore Tononensi non semel vocatur princeps haeresis; sed semel haeres ediderunt. Jam vero inter varia quae scripsit Severus, librum quoque composuit adversus Joannem Caesariensem Grammaticum concilii Chalcedonensis defensorem, teste Anastasio, Hodegi cap. 6. Ex quo corrigi debet Indiculus a Philippo Labbeo viro bene docto editus in Conspectu novae editionis Damasceni, p. 54, ubi legitur: Σεβήρου τοῦ δυσσεβοῦς ἐν τῷ κατὰ τοῦ Κακαρέως γραμματικοῦ Βιβλίῳ. pro Καισαρέως. A Severo dicti Severitae et Severiani; quod secundum nomen reddi velim Isaaco Catholico, Invectiva 2, in Armenios, t. II, Auctarii Combefisiani, c. 405 D. Ἡ τοιαύτη αἵρεσις δικαιοῖ τὴν αἵρεσιν Εὐτυχοῦς καὶ Σευηριανοὺς (non autem Σευηριανοῦ) τοὺς λέγοντας, etc. Neque praeteribo jocularem ad Cedrenum παρερμηνείαν.
                    Cum enim notasset, falso tamen Cedrenus, aut aliquis ejus Scholiastes, differentiam accentus in nomine Graeco Severi, Σέβηρος  sit Severus imperator, Σεβῆρος Severus Haereticus; visum est Xylander verba Cedrenica: Σεβῆρος ἐβασίλευσεν ἔτη ιζ’, μῆνας η’. Σεβῆρος δὲ ὁ αἱρετικὸς λέγεται. Sic vertere, "Severus imperavit annos XVII, menses VIII. Severus Latinis est, qui Graecis haereticus," et ad ea annotare, "Severus qui sit idem quod Haereticus, ignoro." Goar autem de truce, rigido, exitiali, quique ideo dici possit αἱρετικὸς, aut forte ἀναιρετικος, eadem interpretatus est.</note>
                  ὑπῆρχεν αἱρέσεως. Καὶ διαφόρως ὁ αἱρετικὸς <pb n="2877"/><milestone unit="mignepage" n="2877-a"/>κατεγίνωσκεν τοῦ ὀρθοδόξου, ἐπιθέμενος<note type="footnote">al. ἐπαγόμενος.</note> καὶ θέλων αὐτὸν πρὸς τὴν ἑαυτῷ ἐφελκύσασθαι αἵρεσιν. Καὶ πολλοῖς λόγοις διαπεμπόμενος, ἐδόκει κατακρίνειν αὐτόν. Ὁ δὲ ὥσπερ θεόθεν ἐμπνευσθεὶς ἐδήλωσεν αὐτὸν<note type="footnote">al. αὐτῷ.</note> μερίδα πέμψαι τῆς αὐτοῦ κοινωνίας. Ὁ δὲ μετὰ χαρᾶς, ὡς ἤδη πλανήσας αὐτὸν, πέμπει αὐτῷ παραχρῆμα, μηδὲν ὅλως ἐνδυάσας. Καὶ δεξάμενος ὁ ὁρθόδοξος τὴν σταλεῖσιν αὐτῷ παρὰ τοῦ αἱρετικοῦ μερίδα, τοῦτ’ ἐστιν τοῦ Σευήρου<note type="footnote">al. Σευηριανοῦ.</note> ποιήσας λέβητα ἔμπροσθεν αὐτοῦ βράσαι, ἣν ἐδέξατο μερίδα ἐνέβαλεν, καὶ διελύθη<note type="footnote">al. inser. εὐθέως.</note> ἐν τῷ βράσματι τοῦ λέβητος. Λαβὼν δὲ καὶ τῆς ὀρθοδόξου Ἐκκλησίάς ἁγίαν κοινωνίαν, ἐνέβαλεν εἰς τὸν αὐτὸν λέβητα, καὶ παραχρῆμα ὁ λέβης βράζων ἀπεψύγη<note type="footnote">al. ἐψυχράνθη.</note>, καὶ ἡ ἁγία κοινωνία σώα καὶ ἄβροχος διέμεινεν· ἥντινα καὶ διαμένει τηρῶν. Ἔδειξεν δὲ ἡμῖν αὐτὴν παραβάλλουσιν αὐτῷ.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
                  <head xml:lang="lat">30. Vita Isidori monachi Melitinensis, alterumque miraculum circa sanctissimam Eucharistiam.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2877-b"/><p>Τάδαι<note type="footnote">al. Δάδαι et Δαδαί.</note> ἐμπόριόν ἐστιν τῆς Κύπρου. Ἐν αὐτῷ μοναστήριόν ἐστιν πλησίον τοῦ<note type="footnote">al. ἐστι τοῦ.</note> λεγομένου<note type="footnote">al. λεγομένου τοῦ.</note> Φιλοξένου. Παραβαλόντες οὖν ἐκεῖ, εὕραμεν ἐν αὐτῷ μοναχὸν, τῷ μὲν γένει Μελιτινὸν, τῷ δὲ ὀνόματι Ἰσίδωρον. Τοῦτον ἐθεασάμεθα ἀδιαλείπτως κλαίοντα μετὰ οἰμωγῆς. Παρακαλοῦμενος δὲ ὑπὸ πάντων, ὥστε ἐνδοῦναι μικρὸν· τοῦ πένθους, οὐκ ἐπείθετο, ἀλλὰ πᾶσιν ἔλεγεν, ὅτι Πολὺ ἁμαρτωλός εἰμι οἷος οὐ γέγονεν ἀπὸ τοῦ Ἀδὰμ μέχρι τῆς σήμερον. Ἡμῶν δὲ λεγόντων, ὅτι, Ὄντως, κῦρι ἀββᾶ μετὰ ἀληθείας οὐδεὶς ἀναμάρτητος εἰ μὴ εἷς ὁ Θεὸς, ἀπεκρίθη λέγων· Πείσθητε, ἀδελφοὶ, οὐχ εὗρον ἐν ἀνθρώποις ἁμαρτίαν οἵαν οὐκ<note type="footnote">Abest ab al.</note> ἐποίησα, οὔτε ἐγγράφως οὔτε ἀγράφως. Εἰ δὲ νομίζετε ὅτι ἐμαυτοῦ κατηγορῶ, ἀκούσατέ μου τῆς ἁμαρτίας, ἵνα καὶ ὑμεῖς ὑπὲρ ἐμοῦ εὔξησθε.</p>
                  <milestone unit="mignepage" n="2877-c"/><p>Ἐγὼ, φησὶν, ὅταν ἤμην ἐν τῷ κόσμῳ, γυναῖκα εἶχον. ἤμεθα οὖν οἱ δύο τοῦ δόγματος Σευήρου. Ἐλθὼν οὖν ἐγὼ ἐν μιᾷ τῶν ἡμερῶν εἰς τὸν οἶκόν μου, οὐχ εὗρον τὴν γυναῖκα μου, ἀλλὰ ἀκούω ὅτι ἀπῆλθεν πρὸς τὴν γείτονα κοινωνῆσαι· ἦν δὲ κοινωνοῦσα ἐκείνη εἰς τὴν ἁγίαν καθολικὴν Ἐκκλησίαν. Ἔδραμον δὲ εὐθέως<note type="footnote">al. inser. θέλων.</note> κωλῦσαι αὐτὴν. Εἰσελθὼν οὖν εἰς τὸν οἶκον τῆς γείτονος, εὗρον τὴν γυναῖκά μου ἤδη προσφάτως λαβοῦσαν τὴν ἁγίαν μερίδα, καὶ κοινωνοῦσαν. Δραξάμενος τοίνυν τοῦ λάρυγγος αὐτῆς, ἐποίησα ἐξερᾶσαι αὐτὴν τὴν ἁγίαν μερίδα. Καὶ λαβὼν, ἠκόντισα αὐτὴν ἄνωθεν κάτω· ἔπεσε δὲ εἰς βόρβορον. Καὶ εὐθέως εἶδον ἀστραπὴν κατ’ αὐτοῦ τοῦ τόπου λαβοῦσαν τὴν ἁγίαν κοινωνίαν. Καὶ μετὰ δύο <milestone unit="mignepage" n="2877-d"/>ἡμέρας, θεωρῶ ἄνδρα<note type="footnote">al. ms. ὡς</note> Αἰθίοπα
                    <note type="footnote">Αἰθίοπα. Hoc aliquo modo pertinet locus Palladii Lausiacae Historiae cap. 22, extremo, corruptus et ab Interprete ex parte praeteritus. Αὕτη ἡ ἔνθεος τῆς ἀσκήσεως πολιτεία τοῦ ἀκαταωνίστου ἀθλητοῦ Μωϋσέως τοῦ τῷ γένει Αἰθίοπος, τὴν δὲ ψυχὴν ἐθίσαντος θείᾳ χάριτι. Quae sunt interpreti tantum: "Haec est religiosa et sancta vita quam egit invictus athleta Moses Aethiops." Tu vero sic mecum lege αἰθήσαντος, ac verte: "Haec est divina religiosaque vita invicti athletae Mosis, qui genere fuit Aethiops, animam autem suam divina gratia inflammavit." Αἰθίοψ et αἰθήσαντος eleganter et apte sibi muto respondet.</note>
                  , ῥάκη περιβεβλημένον, καὶ λέγοντά μοι· Ἐγὼ καὶ σὺ ὁμοῦ κατεδικάσθημεν <pb n="2880"/><milestone unit="mignepage" n="2880-a"/>εἰς μίαν κόλασιν. Καὶ λέγω αὐτῷ· Σὺ<note type="footnote">al. inser. γὰρ.</note> τίς εἶ; Καὶ ἀπεκρίνατό μοι, λέγων ὁ φανεὶς Αἰθίοψ· Ἐγώ εἰμι ὁ ῥαπίσας<note type="footnote">Ὁ ῥαπίσας, etc. Malchus Chrysostomo, hom. 82 in Joannem; Theophani Cerameo, hom. 27; Euthymio, aliis. Unde apud Lambecium, De bibliotheca Caesare, lib. IV, cod., 164, n. 7, quaestio de nomine ejus qui Christum percussit. Et lib. v, cod. 289, p. 243, inter Georgii Calyboe ἐρωταποκρίσεις, tricensima secunda est περὶ τοῦ ῥαπίσαντος τὸν Χριστόν· "Servum illum Caiphae, qui in Domini eam Christi faciem coaphum impegerat." In Damasceno orat. 2 de assumptione Deiparae. Cyrilli vero Alexandrini sententiam omnes norunt.</note> ἐπὶ τῆς σιαγόνος τὸν Ποιητὴν τῶν ἁπάντων τὸν Κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν Χριστὸν ἐν τῷ καιρῷ τοῦ πάθους. Διά τοῦτο οὖν, φησὶν ὁ μοναχὸς, οὐ δύναμαι ἐνδοῦναι τοῦ κλαίειν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
                  <head xml:lang="lat">31. Convsersio et vita Mariae meretricis.</head>
                  <p>Δύο τινες τῶν γερόντων ἀπήρχοντο ἀπὸ Αἰγῶν εἰς Ταρσὸν<note type="footnote">Εἰς Ταρσὸν τῆς Κιλικίας. Chronici Alexandrini p. 684 seu in Epitome temporum Scaligerana, p. 282 Edit. Amstelodam. Εἰς Μοψου κρήνας προτιμον ἢ ἀπὸ Ταρσοῦ Κιλικίας. Non puto, sed affirmo legendum, πρωτῇ μονῇ, prima monasterio</note> τῆς Κιλικίας· καὶ ἐλθόντες εἰς πανδοχεῖον κατ’ οἰκονομίαν Θεοῦ, ἐφ’ ᾧ ἀναπαῆναι αὐτοὺς (ἦν γὰρ καύσων), εὗρον ἐκεῖ τρεῖς νεωτέρους ἀπερχομένους εἰς Αἴγας, ἔχοντας μεθ’ ἑαυτῶν μίαν πόρνην. Οἱ οὖν γέροντες ἐκάθισαν κατ’ ἰδίαν. Λαβὼν δὲ <milestone unit="mignepage" n="2880-b"/>ὁ εἷς γέρων ἐκ τοῦ πηρὶου αὐτοῦ τὸ ἅγιον Εὐαγγέλιον, ἀνεγίνωσκεν. Ἡ δὲ πόρνη ἡ οὖσα, μετὰ τῶν νεωτέρων, ὡς εἶδεν τὸν γέροντα ἀναγινώσκοντα, καταλείψασα τοὺς νεωτέρους, ἐλθοῦσα ἐκάθισεν πλησίον τοῦ γέροντος. Ὁ δὲ γέρων ἀποτιναξάμενος αὐτῇ λέγει· Πολὺ φαίνει, ὦ ἀθλία, ἀναιδὴς· οὐκ ᾐδέσθης πλησίον ἡμῶν ἐλθεῖν καὶ καθίσαι;
                  Ἡ δὲ ἀπεκρίθη λέγουσα· Μὴ, Πάτερ, μὴ βδελύξῃ με. Εἰ γὰρ καὶ πεπληρωμένη ὑπάρχω πάσης ἁμαρτίας, ἀλλ’ οὖν οὐκ ἀπώσατο τὴν προσελθοῦσαν αὐτῷ πόρνην ὁ Δεσπότης τῶν ἁπάντων ὁ Κύριος καὶ Θεὸς ἡμῶν. Ὁ δὲ γέρων ἀπεκρίθη αὐτῇ· Ἀλλ’ ἡ πόρνη ἐκείνη, οὐκέτι ἔμεινεν πόρνη. Ἡ δὲ λέγει αὐτῷ· Ἐλπίζω εἰς τὸν Υἱὸν τοῦ Θεοῦ τοῦ ζῶντος, ὅτι ἀπὸ τῆς σήμερον<note type="footnote">al. add. ἡμέρας.</note> οὐδὲ ἐγὼ μένω ἐν τῇ ἁμαρτίᾳ ταύτῃ. Καὶ καταλιποῦσα <milestone unit="mignepage" n="2880-c"/>τοὺς νεωτέρους καὶ τὰ αὐτῆς πάντα, ἠκολούθησεν τοῖς γέρουσιν. Καὶ ἔβαλον αὐτὴν εἰς μοναστήριον, πλησίον Αἰγῶν, τὸ λεγόμενον τοῦ Νακκιβᾶ. Ταύτην κἀγὼ ἑώρακα γραῦν, πολλῇ συνέσει διάγουσαν· καὶ παρ’ αὐτῆς ἀκήκοα ταῦτα.<note type="footnote">al. add ἦν δὲ αὐτῇ ὄνομα Μαρία.</note></p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
                  <head xml:lang="lat">32. Conversio et vita Babylae mimi, nec non Cometae et Nicosae, concubinarum ejus.</head>
                  <p>Μῖμός τις ἦν ἐν Ταρσῷ τῆς Κιλικίας, ὀνόματι Βαβύλας. Οὗτος εἶχεν δύο φίλας ὄνομα τῇ μιᾷ Κομιτῶ<note type="footnote">al. Κομητῦ.</note>, καὶ ὄνομα τῇ ἄλλῃ Νικῶσα· ζῶν ἀσώτως, καὶ πράττων ὅσαπερ ἀξια τοῖς συνεργοῦσιν δαίμοσιν. Ἐν μιᾷ οὖν εἰσῆλθεν εἰς τὴν ἐκκλησίαν· καὶ κατ’ οἰκονομίαν Θεοῦ ἠνεγινώσκετο<note type="footnote">al. ἀνεγίνωσκεν.</note> τὸ Εὐαγγέλιον, ἐν ᾧ ὑπῆρχεν ἡ περιοχὴ<note type="footnote">al. περικοπή.</note> ἡ λέγουσα· «Μετανοεῖτε· ἤγγικεν γὰρ ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν.» Καὶ κατανυγεὶς εἰς τοῦτο, ἤρξατο μετὰ δακρύων ταλανίζειν ἑαυτὸν, ἐπὶ τοῖς πεπραγμένοις<milestone unit="mignepage" n="2880-d"/> αὐτῷ. Καὶ παραχρῆμα ἐξελθὼν ἀπὸ τῆς Ἐκκλησίας, καὶ καλέσας τὰς δύο φίλας αὐτοῦ, λέγει αὐταῖς· Οἴδατε πῶς ἔζησα μεθ’ ὑμῶν ἐν ἀσωτίᾳ, καὶ ὅτι οὐδέποτε <pb n="2881"/><milestone unit="mignepage" n="2881-a"/>προετίμησα μίαν τῆς ἄλλης. Καὶ νῦν ἰδοὺ ἔχετε πάντα ὅσα ἐκτησάμην ὑμῖν· λάβετε δὲ καὶ τὰ ἐμὰ πάντα, καὶ μερίσασθε· ἐγὼ γὰρ ἀπὸ τῆς σήμερον ὑπάγω, ἀποτάσσομαι, καὶ γίνομαι μοναχός.
                  Αἱ δὲ ὡς ἐξ ἐνὸς στόματος ἀπεκρίθησαν αὐτῷ, λέγουσαι μετὰ δακρύων· Εἰς μὲν τὴν ἁμαρτίαν<note type="footnote">al. ἀσωτίαν.</note> καὶ εἰς τὴν τῆς ψυχῆς ἡμῶν ἀπώλειαν ἐκοινωνήσαμέν σοι καὶ ἄρτι ὅτε θέλεις ποιῆσαι τοῦτο τὸ θεάρεστον ἔργον, ἀφίεις ἡμᾶς, καὶ μόνος ποιεῖς; Ὄντως οὐκ ἐᾷς, ἀλλὰ καὶ εἰς τὸ καλὸν κοινωνοῦμέν σοι. Καὶ ὁ μὲν μῖμος, εὐθὺς ἑαυτὸν ἀπέκλεισεν εἰς ἕνα τῶν τειχῶν τοῦ πύργου<note type="footnote">al. πύργων τοῦ τείχους.</note> τῆς πόλεως· ἐκεῖναι δὲ πωλήσασαι τὰ ἑαυτῶν, δεδώκασιν πτωχοῖς, καὶ λαβοῦσαι καὶ αὐταὶ τὸ ἀσκητικὸν σχῆμα, ποιήσασαι κελλίον ἑαυταῖς πλησίον τοῦ πύργου, ἑαυτὰς ἀπέκλεισαν. Τούτῳ κἀγὼ <milestone unit="mignepage" n="2881-b"/>συνέτυχον, καὶ ὠφελήθην. Ἔστιν γὰρ ὁ ἀνὴρ πάνυ συμπαθὴς, καὶ ἐλεήμων. καὶ ταπεινόφρων. Γέγραφα δὲ καὶ τοῦτο εἰς ὠφέλειαν τῶν ἐντυγχανόντων.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
                  <head xml:lang="lat">33. Vita sancti episcopi Theodoti.</head>
                  <p>Διηγήσατό τις τῶν Πατέρων, ὅτι γέγονεν ἐν Θεουπόλει ἀρχιεπίσκοπός τις ὀνόματι Θεόδοτος, ὃς οὕτω γέγονεν ἀγαθὸς, ἐπειδή ποτε παρῆν ἑορτῆς ἡμέρα<note type="footnote">Ἐπειδή ποτε παρῆν ἑορτῆς ἡμέρα. Sic solebant episcopi clericos mensa excipere diebus festis: uti cerenre est in Vita S. Athanasii. et apud Rufinum Hist. eccles. lib. I, cap. 14.</note>, ἐκάλει τῶν ὑπ’ αὐτὸν τελούντων κληρικῶν τινας εἰς ἑστίασιν· οὐ πεισθέντος δὲ ἑνὸς οὐδὲ ὑπακούσαντος τῇ κλήσει, τότε μὲν ἡσυχίαν ήγαγεν ὁ πατριάρχης, ἄλλοτε δὲ αὐτὸς ἀπήρχετο παρ’ αὐτῷ παρακαλῶν ἐλθεῖν, καὶ κοινῆς ἀπολαῦσαι τραπέζης.</p>
                  <p>Ἔλεγεν δὲ πάλιν περὶ αὐτοῦ τοῦ ἀρχιεπισκόπου <milestone unit="mignepage" n="2881-c"/>Θεοδότου, ὅτι οὕτως ἦν πραῢς καὶ ταπεινόφρων, ὅτι καθ’ ὁδον ὢν μετὰ ἑνὸς κληρικοῦ, αὐτὸς μὲν λεκτικίῳ
                    <note type="footnote">Λεκτικίῳ, t. I, p. 413B, epis, t. 14 S. Chrysostomi, in Vita Maximi confessoris, n. 39; Vita et Martyrio S. Eudociae, n. 39, et apud alios a Meursio citatos. Hinc λεκτικάριος, etiam in epistola Theodoriti 110; Anonymus in Vita Chrysostomi, Savilianae editionis, t. VIII, p. 358; l. IX et XVI, λεκτίνιον habet, forsan non absque menda. Porro locus e Vita Maximi dignus est qui hic ascribatur, Ἐπεὶ δὲ, ὡς ὁ λόγος ἔφη, πρὸς τὴν ὑπερορίαν τὸν θεῖον ἀπήνεγκαν Μάξιμον, πολλὰ μέν συνέβη τοῦτον παθεῖν κατὰ τὴν ὁδὸν, καὶ πολλὰς ὑπομεῖναι τὰς ἀλγηδόνας, οἷα μήτ’ εἰς λεκτίκιον καθεσθῆναι δυνάμενον, τῷ πάντη κατειργάσθαι τοῖς πόνοις, καὶ ταῖς μυρίαις τετρυχῶσθαι ὀδυναῖς. Ἀμέλει καὶ εἰς τι χαλάδριον βέργεσι πεπλεγμένον τοῦτον ἐνθέμενοι μόλις καὶ κόπῳ διαβαστάζοντες, τὴν μακρὰν ὁδὸν ἐκείνην ἀπήγαγον. "S. Maximum itaque, ut relatum est, in exsilium deportatum, contigit in via multa pati, multasque subire aerumnas, et doloribus conflictari, cum nec jumento nec lectica sedere posset, omnino scilicet confecetus laboribus, innumerisque angoribus attritus. Quamobrem gestatorio vimineo grabbato imponunt, et vix aegreque gestantes, longo illo itinere abducunt." Quia per illum emendatio et lux oboritur vocabulo corrupto et obscuro, quod legitur in Vita Dosithei apud Dorotheum Corderii: Ἐστρώνυε  δὲ τοῖς ἀρρώστοις πάνυ καλῶς· τοιοῦτος δὲ ἦν περὶ τὸν λογισμὸν ἐλευθέριος καὶ ἐξαγγελτικὸς, ὅτι πολλάκις ἐν ὅσῳ ἐφιλοκάλει στρῶσαι, εἴδε τὸν μακάριον παρερχόμενον, καὶ λέγει αὐτῷ· Κύριε, κύριε, λέγει μοι ὁ λογισμὸς, Καλῶς στρωννύεις. Καὶ ἀπεκρίνατο ἐκεῖνος, Βαβαὶ, κύριε, ἰδοὺ εἶ καλὸς vel βρεγγάριος βρεγκάριος· μὴ γὰρ καλὸς μοναχός.
                    Apparet enim ex βέργεσι scribi debere βεργάριος, Virgarius, hoc est stratorum vimineorum adornator. "Caeterum aegrotis lectulos commodissime sternebat: adeo autem ingenuus et liber erat in cogitationibus suis manifestandis, ut non raro cum lectulos egregie stravisset, ac beatum Dorotheum illuc transire videret, ei diceret: Domine, domine, cogitatio mihi dicit, eleganter lectulos sternis; et respondit ei ille: Papae domine, ecce bonus es virgarius, lectorum seu es virgis stratorum constructor, non vero bonus monachus."</note>
                  ἐπωχεῖτο, τῷ δὲ κληρικῷ ἐπὶ ἀλόγῳ καθημένῳ, εἶπεν ὁ πατριάρχης τῷ αὐτῷ κληρικῷ· Διελώμεθα τὸ τῆς ὁδοῦ μῆκος, καὶ πρὸς ἀμοιβὴν ἡμῖν ἔστω τὰ ἐφ’ οἷς ἐπικαθήμεθα. Ὁ δὲ κληρικὸς οὐκ ἠνείχετο τοῦτο ποιῆσαι. Ὕβριν γὰρ ἔλεγεν εἶναι τοῦ πατριάρχου, ἵνα αὐτὸς μὲν εἰσέλθῃ τὸ λεκτίκιον, ὁ δὲ πατριάρχης <pb n="2884"/><milestone unit="mignepage" n="2884-a"/>εἰς ἄλογον κάθηται. Οὐκ ἀνῆκε δὲ ὁ θείος Θεόδοτος , ἀλλὰ πείσας τὸν λειτουργὸν, ὡς οὐκ ἔστιν τὸ γινόμενον αὐτῷ ὕβρις, ἠνάγκασεν οὕτω ποιεῖν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
                  <head xml:lang="lat">34. Vita divi Alexandri patriarchae Jerosolymitani.</head>
                  <p>Ἄλλον δὲ ἔσχεν ἡ αὐτὴ Θεούπολις πατριάρχην ὀνόματι Ἀλέξανδρον, ὃς οὕτω γέγονεν ἐλεήμων καὶ φιλοσυμπαθὴς, ὅτι ποτὲ εἷς τῶν νοταρίων αὐτοῦ κλέψας αὐτοῦ τὸ χρυσίον καὶ φοβηθεὶς ἔφυγεν, καὶ ἀπῆλθεν εἰς Θηβαΐδα τῆς Αἰγύπτου. Τούτῳ περιτυχόντες πλανωμένῳ οἱ τῆς Αἰγύπτου· καὶ Θηβαίων αἱμοβόροι Βάρβαροι, πρὸς τὰ ἔσχατα τῆς αὐτῶν ἄγουσι χώρας· καὶ μαθὼν ὁ θεῖος Ἀλέξανδρος, ὠνεῖται μὲν αὐτὸν αἰχμάλωτον ὄντα, πέντε δὲ καὶ ὀγδοήκοντα νομισμάτων. Ἐπανελθόντι δὲ αὐτῷ, οὕτως ἐχρήσατο <milestone unit="mignepage" n="2884-b"/>φιλανθρώπως καὶ ἀγαθῶς, ὡς εἰπεῖν τινα τῆς πόλεως οἰκητόρων ποτέ· Μηδὲν εἶναι τοῦ εἰς Ἀλέξανδρον ἁμαρτάνειν με ἐπωφελέστερον.</p>
                  <p>Ἄλλοτε εἷς τῶν διακόνων αὐτοῦ, ἐπὶ πάντων τῶν κληρικῶν ὕβριζεν τὸν θεῖον Ἀλέξανδρον· ὁ δὲ Θεῖος Ἀλέξανδρος ἔβαλεν αὐτῷ μετάνοιαν, λέγων· Συγχώρησόν μοι, κῦρι ἀδελφέ.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
                  <head xml:lang="lat">35. Vita Eliae Jerosolymorum archiepiscopi, et de Flaviano Antiochiae patriarcha.</head>
                  <p>Ὁ ἀββᾶς Πολυχρόνιος ἔλεγεν περὶ τοῦ ἀββᾶ Ἐλία τοῦ ἀρχιεπισκόπου Ἱεροσολύμων, ὅτι οἶνον οὐκ ἔπινεν ὢν μοναχὸς, οὐδὲ γεγονὼς πατριάρχης, ἀλλ’ αὐτὸν ἐφύλαξε τὸν κανόνα.</p>
                  <p>Ἔλεγον περὶ τοῦ ἀρχιεπισκόπου Ἱεροσολύμων, <milestone unit="mignepage" n="2884-c"/>καὶ περὶ τοῦ ἀρχιεπισκόπου Ἀντιοχείας Φλαβιανοῦ, ὅτι Ἀναστάσιος ὁ βασιλεὺς τοὺς δύο ἐξώρισεν διὰ τὴν ἁγίαν σύνοδον τῶν ἐν Χαλκηδόνι Πατέρων· Ἠλίαν μὲν εἰς Αἱλὰν, Φλαβιανὸν
                    <note type="footnote">Ἠλίαν. Φλαβιανόν. Non facile concesserim Theodoreto lectori ac Theophani chronographo, Heliam Hierosolymorum et Flavianum Antiochenum anathema dixisse concilio Chalcedonensi. Colligo magis ex Evagrio et Nicephoro, atque ex Cyrillo Scythopolitano in Vita S. Sabae, loco citato, act. 1 et 5 synodi VII, beatos antistites multa quidem variaque oeconomia, necnon erga Anastasium imperatorem adulatione usos fuisse, numquam tamen aperte voluisse synodum anathematizare. Quo de ultimo Soterichus et Xenaias haeretici querelas ad imperatorem detulerunt, referente ipso Theophane.</note>
                  δὲ εἰς Πέτραν. Ἐν μιᾷ οὖν ἡμέρᾳ ἐδήλωσαν οἱ πατριάρχαι ἀλλήλοις<note type="footnote">al. inser. λέγοντες</note>, ὅτι Ἀναστάσιος ἐτελεύτησεν σήμερον, καὶ ἄγωμεν καὶ ἡμεῖς, ἵνα δικασθῶμεν μετ’ αὐτοῦ. Καὶ μετὰ δύο ἡμέρας ἀπῆλθον πρὸς Κύριον.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
                  <head xml:lang="lat">36. Vita Ephraem Antiocheni patriarchae, et quomodo Styliten monachum a Severianae haereseos impietate converterit.</head>
                  <p>Διηγήσατο ἡμῖν τις τῶν Πατέρων περὶ τοῦ μακαρίου Ἐφραιμίου<note type="footnote">al. Ἐφραίμ.</note> τοῦ πατριάρχου Ἀντιοχείας<note type="footnote">al. τῆς μεγάλης.</note>, ὅτι πάνυ ἦν ζηλωτὴς καὶ θερμὸς περὶ ὀρθόδοξον πίστιν. Ἀκούσας οὖν περὶ ἑνὸς στυλίτου ἐν μιᾷ εἰς <milestone unit="mignepage" n="2884-d"/>τὰ μέρη Ἱεραπόλεως, ὅτι τῶν Σευήρου ἀκοινωνήτων
                    <note type="footnote">Σευήρου ἀκοινωνήτων. Dictiones ἀκοινώτητος, ἀκοινωνησία, notiores sunt, quam ut egeant explicatione. Ast correctione opus habet decretum synodi Photianae, p. 283 D, t. II, Synodici Anglicani: Ἡ ἁγία σύνοδος τοὺς ἀποστήσαντας τῆς ἁγίας τοῦ Θεοῦ Ἐκκλησίας καὶ Φωτίου ἁγιωτάτου πατριάρχου, ἀκοινωνησίας ἐπιτιμίῳ τοῦ σώματος καὶ αἵματος τοῦ Χριστοῦ, καὶ τῆς τῶν πιστῶν συνάξεώς τε καὶ συναυλίας καθυποβάλλει, ἕως ἂν ἐπιμένωσι τῇ ἀποστασίᾳ. Id est: "Sancta synodus eos qui a sancta Dei Ecclesia, sanctissimoque patriarcha Photio abscesserunt, censurae excommunicationis a perceptione corporis et sanguinis Christi, et a conventu contubernioque cum fidelibus, subjicit, quandiu in apostasia et defectione permanserint." Inepte editum fuit ἀπατήσαντας, et versum eos qui decipiunt.</note>
                  καὶ Ἀκεφάλων<note type="footnote">al. αἱρετικῶν Al. αἱρετικῶν Ἀκεφάλων.</note> ἐστὶν, ἀπῆλθεν πρὸς αὐτὸν <pb n="2885"/><milestone unit="mignepage" n="2885-a"/>θέλων πεῖσαι αὐτόν. Ὡς δὲ γέγονεν πρὸς αὐτὸν,  ἤρξατο ὁ θεῖος Ἐφραίμιος<note type="footnote">al. Ἐφραίμ.</note> νουθετεῖν καὶ παρακαλεῖν τον στυλίτην, εἰς τὸ προσδραμεῖν τῷ ἀποστολικῷ θρόνῳ, καὶ κοινωνῆσαι τῇ ἁγίᾳ καθολικῇ καὶ ἀποατολικῇ Ἐκκλησία. Ἀποκριθεὶς δὲ πρὸς αὐτὸν ὁ στυλίτης εἶπεν, ὅτι Ἐγὼ τῇ συνόδῳ οὐ κοινωνήσω ὡς ἔτυχεν. Λέγει αὐτῷ ὁ θεῖος Ἐφραίμιος· Καὶ πῶς θέλεις ἵνα ἀποθεραπεύσω σε ὅτι χάριτι Χριστοῦ Ἰησοῦ καὶ Κυρίου Θεοῦ ἡμῶν ἠλευθέρωται ἡ ἁγία Ἐκκλησία ἀπὸ παντὸς ῥύπου αἱρετικῆς διδασκαλίας; Λέγει αὐτῷ ὁ στυλίτης· Ἅψωμεν πῦρ, κῦρι ὁ πατριάρχης, καὶ εἰσέλθωμεν ἐγὼ τε καὶ ὑμεῖς<note type="footnote">al. σύ.</note> καὶ εἴ τις ἐξέλθῃ ἀβλαβὴς, οὗτος, ὀρθόδοξός ἐστιν, καὶ αὐτῷ ὀφείλομεν ἐξακολουθῆσαι. Τοῦτο δὲ εἶπεν πρὸς τὸ ἐκφοβῆσαι τὸν πατριάρχην. Ἀποκρίνεται αὐτῷ <milestone unit="mignepage" n="2885-b"/>ὁ θεῖος Ἐφραίμιος τῷ στυλίτῃ· Ἔδει σε, τέκνον, ὡς Πατρί σου ἀκοῦσαί μου, καὶ μηδὲν πλέον ἀπαιτῆσαι ἡμᾶς. Ἐπειδὴ δὲ ᾔτησας πρᾶγμα ὑπερβαίνον τὴν ἐμὴν ἀθλιότητα
                  <note type="footnote">al. ἀθλιοσύνην.</note> τεθαρρηκώς εἰμι εἰς τοὺς οἰκτιρμοὺς τοῦ Υἱοῦ τοῦ Θεοῦ, ὅτι διὰ τὴν σωτηρίαν τῆς ψυχῆς σου, καὶ τοῦτο ποιῶ. Τότε λέγει ὁ θεῖος Ἐφραῖμιος τοῖς παρεστῶσιν· Εὐλογητὸς Κύριος, φέρετε ὧδε ξύλα. Ἐλθόντα δὲ τὰ ξύλα· ἅψας αὐτὰ ὁ πατριάρχης ἔμπροσθεν τοῦ κίονος, λέγει τῷ στυλίτῃ· Κάτελθε, καὶ κατὰ τὴν κρίσιν σου εἰσερχώμεθα ἀμφότεροι. Τοῦ δὲ στυλίτου ἐκπλαγέντος ἐπὶ τῇ πρὸς Θεὸν πεποιθήσει τοῦ πατριάρχου, καὶ κατελθεῖν μὴ βουληθέντος, λέγέι αὐτῷ ὁ πατριάρχης· οὐχὶ σὺ τοῦτο προεβάλου γενέσθαι; Καὶ πῶς ἄρτι τοῦτο ποιῆσαι οὐ βούλῃ; τότε ἀποδυσάμενος ὃ ἐφόρει <milestone unit="mignepage" n="2885-c"/>ὁ ἁρχιεπίσκοπος<note type="footnote">al. πατριάρχης.</note> ὠμοφόριον καὶ ἐλθὼν πλησίον τοῦ πυρὸς, ηὔξατο λέγων· Κύριε, Ἰησοῦ Χριστὲ ὁ Θεὸς ἡμῶν, ὁ δι’ ἡμᾶς καταξιώσας ἐκ τῆς Δεσποίνης ἡμῶν τῆς ἁγίας Θεοτόκου καὶ ἀειπαρθένου Μαρίας κατὰ ἀλήθειαν σαρκωθῆναι, δεῖξον ἡμῖν τὴν ἀλήθειαν. Καὶ πληρώσας τὴν εὐχὴν, ἠχόντησεν τὸ ὠμοφόριον αὐτοῦ εἰς μέσον τοῦ πυρός. Τοῦ δὲ πυρὸς
                  <note type="footnote">al. inser. ὡς.</note> περὶ ὥρας τρεῖς διαμείναντος, καὶ τῶν ξύλων<note type="footnote">al. inser. λοιπὸν.</note> δαπανηθέντων, ἔλαβον τὸ ὠμοφόριον ἐκ τοῦ πυρὸς σῶον, ἀβλαβὲς καὶ ἀκέραιον, μηδεμιᾶς εὑρεθείσης (?)τῷ ἐκ τοῦ πυρὸς αἰτίας. Τότε ὁ στυλίτης ἰδὼν τὸ γεγονὸς, ἐπληροφορήθη, καὶ ἀνεθεμάτισεν Σευῆρον καὶ τὴν αἵρεσιν αὐτοῦ, καὶ προῆλθεν τῇ ἁγίᾳ<note type="footnote">al. inser. καθολικῇ.</note> Ἐκκλησία, καὶ ἐκ τῶν χειρῶν τοῦ μακαρίου Ἐφραιμίου ἐκοινώνησεν, καὶ ἐδόξασεν τὸν Θεόν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
                  <head xml:lang="lat">37. Vita Episcopi, qui cathedra relicta venit in sanctam, civitatem, et mutato habitu ministrabat architectis.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2885-d"/><p>Διηγήσατό τις τῶν Πατέρων περί τινος ἐπισκόπου ὅτι ἐάσας τὴν ἰδίαν ἐπισκοπὴν, ἀπῆλθεν ἐν Θεουπόλει, καὶ ἐργατείας ἔκαμνεν ὑπουργῶν. Ἐκεῖνον<note type="footnote">al. inser. οὖν.</note> τὸν καιρὸν Κώμης τῆς Ἀνατολῆς ὑπῆρχεν Ἐφραίμιος, ἀνὴρ ἐλεήμων καὶ φιλοσυμπαθής. Διὰ τοῦτο<note type="footnote">al. αὐτοῦ et διὰ τούτου.</note> οὖν τὰ κτίσματα <pb n="2888"/><milestone unit="mignepage" n="2888-a"/>τὰ δημόσια ἀνῳκοδομοῦντο· ἦν γὰρ ἐκ τοῦ σεισμοῦ ἡ πόλις συμπεσοῦσα. Ἐν μιᾷ οὖν κατὰ τοὺς ὕπνους θεωρεῖ ὁ Ἐφραίμιος τὸν ἐπίσκοπον καθεύδοντα, καὶ ἀπ’ αὐτοῦ οὐρανοῦ στύλον πυρὸς ἐφεστηκότα ἐπάνω αὐτοῦ. Τοῦτο θεασάμενος οὐχ ἅπαξ<note type="footnote">al. inser. οὐδὲ δίς.</note>, ἀλλὰ καὶ πολλάκις, εἰς ἔκπληξιν ἦλθεν ὁ Ἐφραίμιος. Ἦν γὰρ τὸ θαῦμα φοβερὸν καὶ ἐκπλήξεως γέμον. Καὶ ἐλογίζετο ἐν ἑαυτῷ τὸ τί ἂν εἴη τοῦτο. Οὐδὲ γὰρ ἐγίνωσκεν ὁ Ἐφραίμιος, ὅτι ὁ ἐργάτης ἐπίσκοπος ὑπῆρχεν· πῶς γὰρ καὶ εἶχεν γνῶναι, ὅτι ἐπίσκοπος ἦν, θεωρῶν κόμην αὐχμηρὰν καὶ ἐσθῆτα ῥερυπωμένην, καὶ εὐτελῆ ἄνδρα, καὶ τεταλαιπωρημένον ἐκ τῆς πολλῆς ὑπομονῆς, ἀσκήσεώς τε καὶ ἐργατείας
                  <note type="footnote">al. ἐγκρατείας</note>, καὶ τῆς συντριβῆς τοῦ κόπου τοῦ πολλοῦ<note type="footnote">al. ξύλου.</note>; Ἐν μιᾷ οὖν μεταστέλλεται ὁ Ἐφραίμιος <milestone unit="mignepage" n="2888-b"/>τὸν ἐργάτην, τόν ποτε ἐπίσκοπον, θέλων παρ’ αὐτοῦ μαθεῖν τὸ τίς ἐστιν· καὶ ἤρξατο κατ’ ἰδίαν ἐρωτᾷν αὑτὸν, πόθεν τὲ ἐστιν, καὶ τὸ ὄνομα αὐτοῦ<note type="footnote">al. add. καὶ ποῦ ὑπάρχει πόλεως.</note>. Ὁ δὲ λέγει αὐτῷ· Ἐγὼ εἷς εἰμι τῶν πτωχῶν τῆς πόλεως ταύτης, καὶ μὴ ἔχων πόθεν θρέψαι ἐμαυτὸν ἐργασείας ποιῶ, καὶ τρέφει με ὁ Θεὸς ἐκ τῶν κόπων μου. Θεόθεν οὖν κινηθεὶς ὁ Ἐφραίμιος ἀποκρίνεταί αὐτῷ, λέγων· Πίστευσον μοι, οὐ μή σε ἐάσω, ἕως ἂν πάντα κατὰ ἀλήθειαν εἴπῃς τὰ περὶ σοῦ. Μὴ δυνάμενος οὖν λοιπὸν ἑαυτὸν ἀποκρύψαι, λέγει αὐτῷ· Δός μοι λόγον, ὅτι ὅσον εἰμὶ ἐν τῇ ζωῇ ταύτῃ, οὐδενὶ ἀναγγελεῖς τὰ περὶ ἐμοῦ, κἀγὼ τὰ κατ’ ἐμαυτὸν χωρὶς τοῦ ὀνόματός μου καὶ τῆς<note type="footnote">absunt ab al.</note> πόλεως ἀναγγελῶ.
                  Τότε ὤμοσεν αὐτῷ ὁ θεῖος Ἐφραὶμιος, ὅτι Οὐ μὴ εἰπω τινὶ τὰ περὶ σοῦ, ἕως ἂν θελήσει σε Θεὸς <milestone unit="mignepage" n="2888-c"/>εἶναι ἐν τῇ ζωῇ ταύτῃ. Ὁ δὲ λέγει αὐτῷ· Ἐγὼ ἐπίσκοπος ὑπάρχω, καὶ τὴν ἐπισκοπήν μου ἐάσας διὰ τὸν Θεὸν, ἦλθον ἐνταῦθα ὡς εἰς ἄγνωστον τόπον, κακοπαθῶν καὶ ἐργαζόμενος ἐργατείας· καὶ ἐκ τοῦ κόπου μου πορίζομαι τὸ μικρὸν τοῦ ἄρτου. Ἀλλ’ ὅσον δύνασαι πρόσθες εἰς, τὴν ἐλεημοσύνην. Ἐν ταύταις γὰρ ταῖς ἡμέραις ὁ Θεὸς ἀναβιβάζει σε ἐπὶ τὸν ἀποστολικὸν θρόνον ταύτης τῆς Θεουπολιτῶν Ἐκκλησίας, ἵνα ποιμαίνης τὸν λαὸν αὐτοῦ, ὃν περιεποιήσατο διὰ τοῦ ἰδίου αἵματος Χριστὸς ὁ ἀληθινὸς Θεὸς ἡμῶν. Ὡς οὖν εἶπον ὑμῖν, ὑπὲρ τῆς ἐλεημοσύνης καὶ τῆς ὀρθοδοξίας ἀγωνίσασθε.
                  Τοιαύταις γὰρ θυσίαις εὐαρεστεῖται ὁ Θεός. Ἐν ὀλίγαις δὲ ἡμέραις οὕτως γέγονεν. Ταῦτα οὖν ἀκούσας ὁ θεῖος Ἐφραίμιος, ἐδόξασε τὸν Θεὸν, λέγων, Πόσους κρυπτοὺς δούλους ἔχει ὁ Θεὸς, καὶ μόνῳ αὐτῷ γνώριμοί εἰσιν!</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
                  <head xml:lang="lat">38. Mors Anastasii imperatoris impii.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2888-d"/><p>Διηγήσατο ἡμῖν τις φιλόχριστος περὶ Ἀναστασίου τοῦ βασιλέως, ὅτι μετὰ τὸ καθελεῖν Εὐφήμιον καὶ Μακεδόνιον
                    <note type="footnote">Μακεδόνιον. Exsilium Macedonii verbis memoralibus et valde observandis refertur a Liberato, Breviarii, cap, 19: "Hoc tempore," inquit, "Macedonius Constantinopolitanus episcopus, ab Imperatore Anastasio dicitur expulsus, tamquam Evangelia falsasset, et maxime illud Apostoli dictum: 'Quia apparuit incarne, justifactum est in spiritu.' Hunc enim immutasse, ubi habet, ὅς, id est qui, monosyllabum Graecum, littera mutata ο in ω vertisse, et fecisse ὡς, id est, ut esset Deus, apparuit per carnem. Tanquam Nestorianus ergo culpatus expellitur per Severam monachum." Et primo quidem ad ea: "Quia apparuit in carne," observo, Liberatum, 1 Tim. III, 16, aut legisse in Graeco ὡς, aut Latinum quod, ὅ in quibusdam mss. sumpsisse pro conjunctione, ideoque posuisse "quia": quemadmodum interpres Graecus epsitolae 5 Martini Papae 1, ad Joannem Philadelphiae episcopum, "quod manifestatum est in carne," vertit ὡς ἐφανερώθη ἐν σαρκί. Nisi quis velit, quod non puto, scriptum fuisse a Liberato: "Qui apperuit in carne, justificatus est in spiritu." Juxta illud Eucherii, epistola de contemptu mundi, n. 54: "Itaque manifestatus est in carne, justificatus est spiritu, apparuit angelis, praedicatus est gentibus, creditus est in mundo, assumptus est in gloria." Secundo ex sequentibus colligo quaedam exemplaria tempore Anastasii et Macedonii habuisse ὃς θεὸς, ut mutatione facta ὅς in ὡς intelligeretur ὡς θεὸς, "ut esset Deus." Subit denique admirari, eum manifesta sit calumnia in Macedonium, tamen Fulbertum rem pro veritate accepisse, epist. 1: "Et illum Apostoli locum ubi dicit: 'Quod apparuit in carne vivificatum (pro justificatum) est in spiritu.' Quem (f. Ad quem) locum Macedonius per immutationem Scripturae apostolicum dictum sic voluit definire, idest, ut esset Deus, apparuit in carne"; necnon illo vetustiorem Hinemarum, opusculo 33, cap. 18 et 22. Hinemari varians lectio mirifica est. "Quidam," inquit priori loco, "ipsas Scripturas verbis illicitis imposturaverunt; sicut Macedonius Constantinopolitanus episcopus, qui ab Anastasio imperatore ideo a civitate expulsus legitur, quoniam falsavit Evangelia, et illum Apostolis locum ubi dicit: 'Quod apparuit in carne, justificatum est in spiritum.' per cognationem Graecarum litterarum Ο et Θ hoc modo mutando falsavit. Ubi enim habuit 'qui,' hoc est ΟΣ, monosyllabum Graecum, littera mutata Ο in Θ vertit et fecit ΘΣ id est, ut esset Deus apparuit per carnem. Quapropter tanquam Nestorianus fuit expulsus."
                    Qua de varietate sic sentio, vel Hinemarum vel ipsius exscriptorem mala fide hic egisse, atque in Θ in ΘΣ mutasse Ω et ΩΣ. Suum tamen et unicuique esto judicium.</note>
                  αὐτοὺς πατριάρχας Κωνσταντινουπόλεως, <pb n="2889"/><milestone unit="mignepage" n="2889-a"/>ἐξώρισεν<note type="footnote">al. καὶ ἐξορίσαι.</note> αὐτοὺς εἰς Εὐχάϊταν ἐπὶ Πόντον, διὰ τὴν ἁγίαν σύνοδον ἐν Χαλχηδόνι<note type="footnote">al. Χαλκηδόνι.</note> Πατέρων, θεωρεί κατὰ τοὺς ὕπνους ὁ αὐτὸς βασιλεὺς Ἀναστάσιος ἄνδρα τινὰ τέλειον λευχείμονα ἐξ ἐναντίας αὐτοῦ ἑστῶτα, βαστάζοντα κώδικα γεγραμμένον, καὶ ἀναγινώσκοντα. Καὶ ἀναπτύξας πέντε φύλλα τοῦ κώδικος
                    <note type="footnote">Κώδικα. In usu praecipue sunt κωδίξ, κωδίκιον, κωδίκελλος, κωδικίλλιον. Rarius invenies κωδίκους κωδικέλους, quorum primum occurit in Triade martyrum Combelisiana, p. 18; posterius homil. Macarii 29; Anonymus in Demonstrationibus Chronicis seu Antiquatibus CP. οἱ Κουδικέλιοι f. Κωδικέλιοι qui a codicillis. Martyrium Theodori militum praefecti, scriptum a Varo, apud Allatium, De Symeonum scriptis, p. 113: Οὔαρος Νοτάριος καὶ Ἀποκοδικέλλων.</note>
                  , καὶ ἀναγνοὺς τοῦ βασιλέως τὸ ὄνομα, εἶπεν αὐτῷ· Ἴδε διὰ τὴν ἀπιστίαν σου ἀπαλείφω δεκατέσσαρα· καὶ τῷ ἰδίῳ δακτύλῳ ἀπήλειψεν, φησίν. Καὶ μετὰ δύο ἡμέρας, ἀστραπῆς
                    <note type="footnote">Ἀστραπῆς. Isidorus, lib. III Originum, cap. ult. "Scorpium quoque et sagittariunt propter fulgura mensis ipsius appellaverunt. Sagittarius vir equinus cruribus deformatur, cui sagittam et arcum adjungunt, ut ex eo mensis ipsius fulmina demonstrentur. Unde et sagittarius est vocatus." Quae ideo protuli, ut per ea tollerem mendum forte typographicum e Rabano libre De computo, cap. 39, t. I Miscellaneorum (?) Baluzianorum: "Scorpium et Sagittarium equinis cruribus deformatum, proper flumina (fulmina) mensium ipsorum, October et November accipiunt." Huc etiam pertinere potest locus turpissimo mendo deformatus, epist. 38 Theophylacti, ἵνα ταύτῃ καὶ τῷ διεγγίζοις, καὶ τοῦ κεραυνοῦ τηροῖο ἀπείρατος ex interprete: "Ut hoc pacto ad illud saltem propius accedas, et ab ingenti fulmine, te illius penitus inexpertam tuteris."
                    Atque ita emaculandus τῷ Διὶ ἐγγίζοις. Ex vulgari adagio, πόρρω Διός τε καὶ κεραυνοῦ. De quo Paroemiographi, et Synesius, De regno, p. 11, ex cujus textu Suidas et Michael Apostolus corrigi debent.</note>
                  γενομένης μεγάλης καὶ βροντῆς
                    <note type="footnote">Βροντῆς. Praestat consulere antiquos, quam recentioribus licet doctissimis credere. Itaque ex Apollodoro lib. I Bibliothecae, et Tzetze, chiliade non ἐκ κύρσης, in Vita Nicephori CP. ab Ignatio diacono scripta, n. 81, ad Martii 13; Hesychius, βυρσατόνος, τύμπανον; vel ex alt. edit. βύρσας, τόνος, τύμπανον. Phavorinus (?Favorinus), βυρσάτονος, τοῦ τυμπάνου. Castigandum opinor, βύρσα, τόνος τυμπάνου.</note>
                  , πάνυ θροηθεὶς ἀπέδωκεν τὸ πνεῦμα ἐν θλίψει πολλῇ· ἀνθ’ ὧν ἠσέβησεν εἰς τὴν ἁγιωτάτην Χριστοῦ τοῦ Θεοῦ ἡμῶν Ἐκκλησίαν, καὶ τοὺς ποιμένας αὐτῆς ἐξώρισεν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
                  <head xml:lang="lat">39. Vita monachi monasterii abbatis Severiani, et quomodo a puella rustica prudenter  retractus fuerit, ne cum ea peccaret.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2889-b"/><p>Ἐν Ἀντιοχείᾳ τῇ μεγάλῃ παραγενόμενος, ἤκουσά τινος τῶν πρεσβυτέρων τῆς Ἐκκλησίας διηγουμένου ὅτι Ἔλεγεν, φησὶν, Ἀναστάσιος ὁ πατριάρχης τι τοιοῦτον· ὅτι μοναχός τις τῆς μονῆς τοῦ ἀββᾶ Σευηριανοῦ ἐπέμφθη εἰς διακονίαν εἰς τὰ μέρη Ἐλευθεροπόλεως. Ὡς οὖν κατέλυσεν εἰς ἕνα γεωργὸν φιλόχριστον, ἔχοντα θυγατέρα μονογενῆ, μητρὸς αὐτῆς ἤδη τελευτησάσης, ποιήσας ὁ μοναχὸς εἰς τὸν οἶκον <pb n="2892"/><milestone unit="mignepage" n="2892-a"/>τοῦ γεωργοῦ ἡμέρας τινὰς, ὁ ἀεὶ πολεμῶν τοὺς ἀνθρώπους διάβολος ἐνέβαλε ῥυπαροὺς λογισμοὺς εἰς τὸν ἀδελφὸν, καὶ ἐπολεμεῖτο εἰς τὴν κόρην, καὶ ἐζήτει εὐκαιρίαν ἵνα ἐπιθῇ<note type="footnote">al. ἐπιβάλλῃ.</note> αὐτῇ. Ἀλλ’ ὁ τὸν πόλεμον ἐμβαλὼν αὐτῷ διάβολος, αὐτὸς καὶ τὴν εὐκαιρίαν ἐποίησεν. Τοῦ γὰρ πατρὸς τῆς κόρης ἀπελθόντος εἰς Ἀσκάλωνα διά τινας ἀναγκαίας χρείας, καὶ εἰδὼς ὁ ἀδελφὸς ὅτι οὐδεὶς ἄλλος ἐστὶν εἰς τὸν οἶκον εἰ μὴ αὐτὸς καὶ ἠ κόρη, ἀπῆλθεν πρὸς αὐτὴν θέλων βιάσασθαι αὐτήν.
                  Ἡ δὲ, ὡς εἶδεν αὐτὸν θορυβούμενον, καὶ ὅλον πρὸς τὴν πρᾶξιν φλεγόμενον, εἶπεν προς αὐτόν· Μηδὲν ταραχθῇς, μηδὲ ἀγενές τί πράξῃς εἰς ἐμὲ. Ὁ πατήρ μου οὔτε σήμερον οὔτε αὔριον ἔρχεται. Ἀλλὰ πρῶτον ἄκουσόν μου εἴ τι λέγω σοι· καὶ ὡς οἶδεν ὁ Κύριος, κἀγὼ μετὰ προθυμίας <milestone unit="mignepage" n="2892-b"/>εἰ τι θέλεις ποιῶ. Καὶ κατεσοφίσατο αὐτοῦ, λέγουσα τάδε·
                  Σὺ<note type="footnote">al. Σοί.</note>, κῦρι ἀδελφὲ, πόσον χρόνον ἔχεις εἰς τὸ μοναστήριόν σου; Ὁ δὲ ἔφη· Δεκαεπτὰ ἔτη. Πάλιν λέγει αὐτῷ· Ἔχεις πεῖραν γυναικός; Λέγει αὐτῇ· Οὔ. Ἀπεκρίθη ἡ κόρη τῷ ἀδελφῷ· Καὶ θέλεις διὰ μίαν ὥραν ἀπολέσαι σου τὸν<note type="footnote">al.τοσούτων ἐτων.</note> κάματον; Ποσάκις ἐξέχεας δάκρυα, ἵνα ἄσπιλον τὴν σάρκα ἀπὸ ῥύπου παραστήσῃς τῷ Χριστῷ; καὶ ἄρτι ὅλον κόπον ἐκεῖνον διὰ βραχεῖαν<note type="footnote">al. inser. καὶ δυσώδη.</note> ἡδονὴν ζημιωθῆναι θέλεις; πλὴν ἰδοὺ<note type="footnote">al. inser. καὶ ὡς θέλεις.</note> ἀκούω σου. ἐὰν πέσῃς μετ’ ἐμοῦ, ἔχεις ποῦ λαβεῖν με, καὶ θρέψαι; Λέγει ὁ ἀδελφός· Οὔ. Τότε ἀπεκρίθη ἡ κόρη, καὶ εἶπεν αὐτῷ· Ἐπ’ ἀληθείας οὐ ψεύδομαι· ἐὰν ταπεινώσῃς με, πολλῶν κακῶν αῖτιος γίνῃ. Λέγει αὐτῇ ὁ μοναχός· Πῶς; Ἀπεκρίθη ἡ κόρη· Ἓν μὲν, ὅτι ἀπολεῖς τὴν ψυχήν σου·<milestone unit="mignepage" n="2892-c"/> δεύτερον δὲ, καὶ τὴν ἐμὴν ἀπαιτηθήσῃ ψυχήν.
                  Τοῦτο γὰρ ἵνα οἶδας, ὅρκῳ σε πείθω· μὰ τὸν εἰπόντα· «Μὴ ψεύδου<note type="footnote">μή με ψεύσῃ.</note>» ἐὰν ταπεινώσῃς με<note type="footnote">al. inser. εὐθέως.</note> ἀγχόνῃ ἐμαυτὴν ὐποβάλλω<note type="footnote">al. ἀπολῶ.</note> καὶ εὑρίσκῃ καὶ φόνον ποιῶν, καὶ ἐν τῇ κρίσει ὡς φονεὺς κρινόμενος<note type="footnote">al. κριθήσῃ.</note>. Πρὶν οὖν γενήσῃ τοσούτων κακῶν αἰτιος, ἄπελθε<note type="footnote">al. inser. ἐν εἰρήνῃ.</note> εἰς τὸ μοναστὴριόν σου· καὶ πολλά<note type="footnote">al. μεγάλα.</note> μοι ἔχεις εὔξασθαι. Ἐλθὼν οὖν εἰς ἑαυτὸν ὁ μοναχὸς<note type="footnote">al. ἀδελφός.</note> καὶ ἀνανήψας,<note type="footnote">al. inser. εὐθέως.</note> ἐξῆλθεν ἐκ τοῦ<note type="footnote">absunt al. al. ἐκ τοῦ οἴκου τοῦ.</note> γεωργοῦ, καὶ ἀπῆλθεν ἐν τῷ μοναστηρίῳ αὐτοῦ, καὶ ἔβαλεν μετάνοιαν τῷ ἡγουμένῳ<note type="footnote">al. inser. ἐξειπὼν πάντα, καὶ παρεκάλει.</note> ἵνα τοῦ λοιποῦ μὴ ἐξέλθῃ ἐκ τοῦ μοναστηρίου. Καὶ ποιήσας τρεῖς μῆνας, πρὸς Κύριον ἐξεδήμησεν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
                  <head xml:lang="lat">40. Vita abbatis Cosmae eunuchi.</head>
                  <p>Διηγήσατο ἡμῖν ὁ ἀββᾶς Βασίλειος ὁ πρεσβύτερος τῆς μονῆς τῶν Βυζαντίων, λέγων, ὅτι Ὄντος μου ἐν Θεουπόλει πρὸς τὸν ἀββᾶν Γρηγόριον τὸν πατριάρχην, ἦλθεν ἀπὸ Ἱεροσολύμων ὁ ἀββᾶς Κοσμᾶς ὁ εὐνοῦχος, ὁ τῆς λαύρας Φαρὼν<note type="footnote">al. Φαρᾶ et Φαρῶν.</note>· ἀνὴρ αὐτῇ τῇ<note type="footnote">αὐτῇ τῇ desunt in al.</note> ἀληθείᾳ μοναχὸς, καὶ ὀρθόδοξος, καὶ ζηλωτὴς πάνυ εἶχεν δὲ καὶ γνῶσιν θείων Γραφῶν οὐ μετρίαν. Ποιήσας οὖν ὀλίγας ἡμέρας, ἐτελεύτησεν ὁ γέρων. Καὶ ἐκέλευσεν ὁ πατριάρχης, ὡς τιμῶν<note type="footnote">al. τίμιον.</note> τὸ λείψανον<note type="footnote">al. inser αὐτοῦ</note>, εἰς τὸ κοιμητήριον<note type="footnote">al. εἰς μοναστήριον.</note> αὐτὸν ταφῆναι, ἔνθα ἐπίσκοπος <pb n="2893"/><milestone unit="mignepage" n="2893-a"/>ἔκειτο. Μετὰ οὖν δύο ἡμέρας<note type="footnote">al. Ἐν μιᾷ οὖν.</note> ἀπῆλθον, φησὶν, ἵνα ἀσπάσωμαι τὸν τάφον τοῦ γέροντος. Ἦν δὲ ἐπάνω τοῦ τάφου παραλυτικὸς ἀνακείμενος πτωχὸς, ζητῶν ἐλεημοσύνην παρὰ τῶν εἰσερχομένων ἐν τῷ ναῷ.
                  Ὡς οὖν εἶδέν με ὁ πτωχὸς βάλλοντα τρεῖς μετανοίας, καὶ ποιήσαντα εὐχὴν πρεσβυτέρου, λέγει μοι· Κῦρι ἀββᾶ. ὄντως μέγας ἦν ὁ γέρων ὃν ἐθάψατε ὧδε πρὸ τῶν δύο ἡμερῶν<note type="footnote">al. μηνῶν.</note>. Καὶ ἀπεκρίθην λέγων· Πόθεν γινώσκεις; Ὁ δὲ λέγει μοι· Ἐγὼ παραλυτικὸς ἤμην ἔτη δώδεκα, καὶ δι’ αὐτοῦ με ἐθεράπευσεν ὁ Κύριος· καὶ ὅτε ἐν θλίψει γίνομαι, ἔρχεται παραμυθούμενός με, καὶ παρέχει μοι ἀνάπαυσιν.</p>
                  <p>Ἀλλὰ καὶ ἄλλο, φησὶν, ἔχεις ἀκοῦσαι περὶ αὐτοῦ παράδοξον· Ἀφ’ οὗ ἐθάψατε αὐτὸν<note type="footnote">al. add. ἕως τῆς σήμερον.</note>, ἀκούω αὐτοῦ κατὰ νύκτα κράζοντος καὶ λέγοντος πρὸς τὸν ἐπίσκοπον· Μὴ ἅψῃ μου· παρ’ ἐκεῖ<note type="footnote">al. ἔτι ἐκει et παρεκεῖ</note>· μὴ ἐγγίσῃς μοι, αἱρετικὲ καὶ ἐχθρὲ τῆς ἀληθείας, καὶ τῆς ἁγίας τοῦ <milestone unit="mignepage" n="2893-b"/>0εοῦ καθολικῆς Ἐκκλησίας. Ταῦτα ἀκούσας ἐγὼ παρὰ τοῦ ἰαθέντος παραλυτικοῦ, ἀπῆλθον, καὶ εἶπον ἅπαντα τῷ πατριάρχῃ· καὶ παρεκάλουν τὸν αὐτὸν ἁγιώτατον ἄνδρα, ἵνα λάβωμεν τὸ σῶμα τοῦ γέροντος, καὶ εἰς ἄλλο μνημεῖον ἀποθώμεθα. Τότε λέγει ἡμῖν δ’<note type="footnote">al. inser. ἀββᾶς Γρηγόριος ὁ.</note> πατριάρχης· Πιστεύσατὲ μοι, τέκνα, ὅτι οὐδὲν βλάπτεται ὁ ἀββᾶς Κοσμᾶς, ἐκ τοῦ αἱρετικοῦ· ἀλλ’ ὅλον τοῦτο γέγονεν, ἵνα ἡ ἁρετὴ τοῦ γέροντος, καὶ ὁ ζῆλος αὐτοῦ γνωστὸς ἡμῖν γένηται, ὁποῖον ἔχει, μετὰ τὴν ἐντεῦθεν ἀπαλλαγήν· ὁμοίως δὲ καὶ ἡ δόξα τοῦ ἐπισκόπου φανερωθῇ ἡμῖν, ἵνα μὴ ἔχωμεν αὐτὸν ὡς ὀρθόδοξον.</p>
                  <p>Ἔλεγεν δὲ καὶ τοῦτο ἡμῖν ὁ αὐτὸς ἀββᾶς Βασίλειος περὶ τοῦ γέροντος τούτου ἀββᾶ Κοσμᾶ, ὅτι Παρέβαλον αὐτῷ καθημένῳ εἰς τὴν λαύραν <milestone unit="mignepage" n="2893-c"/>Φαρὼν<note type="footnote">al. Φαρῶν.</note>. Καὶ λέγει μοι ὁ γέρων· Ἦλθέν μοί ποτε λογισμὸς λέγων· Τί ἐστιν ὃ λέγει ὁ Κύριος τοῖς μαθηταίς αὐτοῦ· « Ὁ ἔχων ἱμάτιον, πωλησάτω αὐτὸ, καὶ ἀγορασάτω<note type="footnote">al. ἀράτω</note>μάχαιραν; Καὶ αὐτοὶ εἶπον<note type="footnote">al. τῶν δὲ εἰπόντων.</note>· Ἰδοὺ δύο μάχαιραι. » Καὶ ὡς ἐπὶ πολὺ, φησὶν, εἰς τὸ ῥητὸν ἠδολέσχουν, καὶ οὐχ εὕρισκον, ἐξέρχομαι ἐκ τῆς κέλλης μου ἐν αὐτῇ τῇ σταθηρᾷ μεσημβρίᾳ, ὡς ὀφείλων ἀπελθεῖν εἰς τὴν λαύραν τῶν Πυργίων πρὸς τὸν ἀββᾶν Θεόφιλον, καὶ ἐπερωτῆσαι αὐτῷ<note type="footnote">al. αὐτόν.</note>. Καὶ δὴ κατὰ τὴν ἔρημον γενόμενος πλησίον τοῦ Καλαμῶνος, θεωρῶ δράκοντα πάνυ παμμεγέθη ἐκ τοῦ ὄρους κατερχόμενον ἐπὶ τὸν Καλαμῶνα· καὶ τοιοῦτος ἦν μέγας, ὥστε αὐτὸν καμάραν<note type="footnote">al. καμάρας.</note> ποιεῖν ἐν τῷ κινεῖσθαι.
                  Καὶ εὑρέθην ἄφνω διὰ τῆς καμάρας αὐτοῦ ἀβλαβὴς <milestone unit="mignepage" n="2893-d"/>διερχόμενος. Καὶ ἔγνων, φησὶν, ὅτι ὁ μὲν διάβολος, τὴν σπουδὴν διασκεδάσαι ἠθέλησεν, αἱ δὲ εὐχαὶ τοῦ γέροντος συνέπραξαν.Ἀπελθὼν οὖν, φησὶν, εἶπον τὸ Γραφικὸν τῷ ἀββᾷ Θεοφίλῳ. Καὶ εἶπέν μοι, ὅτι ἡ ἑρμηνεία τῶν δύο μαχαιρῶν αὕτη ἐστὶν, τὸ πρακτικὸν καὶ τὸ θεωρητικόν. Ἐὰν οὖν ἔχῃ τις τὰς δύο ἀρετὰς. τέλειός ἐστιν.</p>
                  <p>Τούτῳ τῷ ἀββᾷ Κοσμᾷ παρέβαλον εἰς τὴν λαύραν Φαρῶν. Ἔμεινα γὰρ ἐν αὐτῇ ἔτη δέκα. Καὶ ὡς ἐλάλει <pb n="2896"/><milestone unit="mignepage" n="2896-a"/>μοι περὶ σωτηρίας ψυχῆς, ἦλθεν χρῆσις τοῦ ἁγίου Ἀθανασίου, τοῦ ἀρχιεπισκόπου Ἀλεξανδρείας. Καὶ λέγει μοι ὁ γέρων, ὅτι Ὅταν εὕρῃς λόγον τοῦ ἁγίου Ἀθανασίου, καὶ μὴ ἔχεις χαρτία, εἰς τὰ ἱμάτιά σου γράψον αὐτόν. Τοιοῦτον πόθον εἶχεν ὁ γέρων, εἰς τοὺς ἁγίους Πατέρας ἡμῶν καὶ διδασκάλους.</p>
                  <p>Ἔλεγον δὲ καὶ τοῦτο περὶ αὐτοῦ, ὅτι ἐν τῇ νυκτὶ τῆς ἁγίας Κυριακῆς, ἵστατο ἀπὸ ἑσπέρας ἕως πρωῒ ψάλλων καὶ ἀναγινώσκων, ἐν τε τῷ κελλίῳ αὐτοῦ καὶ ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ, μηδὲ ὅλως καθεζόμενος· καὶ ὅτε ἀνέτειλεν ὁ ἥλιος, καὶ ἐπλήρωσεν τὸν κανόνα, ἐκαθέζετο ἀναγινώσκων εἰς τὸ ἅγιον Εὐαγγέλιον ἕως τῆς συνάξεως.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
                  <head xml:lang="lat">41. Vita abbatis Pauli Nazarbensis.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2896-b"/><p>Ἐν αὐτῇ τῇ λαύρᾳ Φαρὼν<note type="footnote">al. Φαρῶν et Φαρῶ.</note>, ἑωράκαμεν καὶ τὸν ἀββᾶν Παῦλον, ἄνδρα ἅγιον, καὶ ἀνακείμενον τῷ Θεῷ, πραότατον πάνυ καὶ ἀσκητικώτατον, δάκρυα πάμπολλα καθ’ ἑκάστης<note type="footnote">al. καθεκάστην.</note> ἐκχέοντα<note type="footnote">al. inser. δι’ ὅλης.</note> τῆς ἡμέρας. Οὐκ οἶδα εἰ τοιούτῳ συνέτυχον ἐν τῇ ζωῇ μου. Ἐποίησεν οὖν οὗτος ὁ ἅγιος γέρων περὶ τὰ πεντήκοντα ἔτη ἡσυχάζων, ἀρκούμενος τῇ εὐλογίᾳ τῆς Ἐκκλησίας καὶ μόνον, καὶ μὴ συντυγχάνων τινὶ τὸ παράπαν. Ἦν δὲ ἀπὸ Ἀναζαρβοῦ.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
                  <head xml:lang="lat">42. Vita abbatis Anaxanontis servi Dei.</head>
                  <p>Ἑωράκαμεν ἐν αὐτῷ τῷ τόπῳ καὶ τὸν ἀββᾶν Αὐξάνοντα, ἐν τῷ κελλίῳ αὐτοῦ, ἄνδρα ἐλεήμονα καὶ ἐγκρατῆ καὶ ἡσυχάζοντα, καὶ τοιαύτην σκληραγωγίαν ἔχοντα, ὅτι εἰς τέσσαρας ἡμέρας μίαν προσφορὰν <milestone unit="mignepage" n="2896-c"/>ἤσθιεν λεπτῶν εἰκοσι· ἔστιν δὲ ὅτι<note type="footnote">al. ὅτε.</note> καὶ πᾶσαν τὴν ἑβδομάδα αὐτῇ μόνον ἠρκεῖτο. Περὶ δὲ τά τελευταῖα αὐτοῦ ὁ ἀοίδιμος οὗτος Πατὴρ, εἰς κοιλιακὴν νόσον περιέπεσεν. Ἀνηνέγκαμεν οὖν αὐτὸν ἐν τῷ νοσοκομείῳ τοῦ πατριάρχου ἐν τῇ ἁγίᾳ πόλει. Ἐν μιᾷ οὖν ὡς ἥμεθα πλησίον αὐτοῦ, πέμπει αὐτῷ ὁ ἀββᾶς Κόνων ὁ ἡγούμενος τῆς λαύρας τοῦ ἐν ἁγίοις Πατρὸς ἡμῶν Σάβα, μαλάκιον ἔχον εὐλογίαν καὶ νομίσματα ἓξ, δηλώσας αὐτῷ, ὅτι Συγχώρησόν μοι ὅτι οὐκ ἐᾷ με ἡ ἀσθένειά μου ἀνελθεῖν καὶ ἀσπάσασθαι ὑμᾶς. Ὁ δὲ γέρων τὴν μὲν εὐλογίαν κατέσχεν, τά δὲ νομίσματα ἀνταπέστειλεν αὐτῷ, δηλώσας οὕτως, ὅτι Ἐὰν θέλῃ με ὁ Θεὸς εἶναι ἐν ταύτῃ τῇ ζωῇ, Πάτερ, ἔχω νομίσματα δέκα. Ἐὰν οὖν ταῦτα δαπανήσω, δηλῶ ὑμῖν, καὶ πέμπετέ μοι αὐτά. Ἵνα δὲ γινώσκῃς, Πάτερ, ὅτι μετὰ δύο ἡμέρας, ἐξέρχομαι ἐκ τοῦ κόσμου
                  <milestone unit="mignepage" n="2896-d"/>τούτου.
                  Ὅπερ καὶ γέγονεν. Κατηνέγκαμεν οὖν αὐτὸν εἰς τὴν λαύραν Φαρὼν<note type="footnote">al. Φαρῶν.</note>, κἀκεῖ αὐτὸν κατεθήκαμεν. Γέγονεν δὲ οὗτος ὁ μακάριος Εὐστοχίου καὶ Γρηγορίου τῶν<note type="footnote">al. τοῦ.</note> ἐν ἁγίοις σύγκελλος· καὶ ἐάσας ἀμφοτέρους, εἰς τὴν ἔρημον ἐτελειώθη. Ἦν δὲ καὶ τῷ γένει ἀπὸ Ἀγκύρων τῆς Γαλατίας.<note type="footnote">al. πόλεως.</note></p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
                  <head xml:lang="lat">43. Detestabilis mors impii Thalelaei archiepiscopi Thessalonicensis.</head>
                  <p>Ἐν Θεσσαλονίκῃ ἦν τις ἀρχιεπίσκοπος τῷ ὀνόματι <pb n="2897"/><milestone unit="mignepage" n="2897-a"/>Θαλέλαιος. Οὗτος μηδὲ τὸν Θεὸν φοβούμενος, μηδὲ τὴν ἡτοιμασμένην ἀνταπόδοσιν δεδοικὼς, καταπατήσας δὲ καὶ τὸ δόγμα τῶν Χριστιανῶν, καὶ εἰς οὐδὲν θέμενος καὶ τὴν ἱερατικὴν ἀξίαν ὁ δείλαιος, εὑρέθη ἀντὶ ποιμένος λύκος ἄγριος. Οὗτος γὰρ ἀρνησάμενος τοῦ προσκυνεῖν τὴν ἁγίαν καὶ ὁμοούσιον Τριάδα (ἵλεώς μοι, ὦ Κύριε), εἰδώλοις προσεκύνει. Ἀλλ’ οἱ κατὰ καιρὸν τῶν ἁγίων κρατοῦντες Ἐκκλησιῶν τοῦτον κανονικῇ ψήφῳ καθεῖλον. Ὀλίγου δέ τινος χρόνου παρελθόντος, πάλιν ὁ πάσης ἀνομίας πεπληρωμένος, ἠθέλησε πρὸς τὴν ἱερωσύνην ἐπανελθεῖν. Ἐπειδὴ δὲ κατὰ τὸν σοφώτατον Σολομῶντα, πάντα ὑπακούει τῷ χρυσίῳ, ἀνεκλήθη ὡς ὀφείλων ἀπελθεῖν εἰς τὴν ἰδίαν ἐπισκοπὴν (ἦν γὰρ ἐν Κωνσταντινουπόλει, ἔνθα οἱ <milestone unit="mignepage" n="2897-b"/>κατὰ τὸν προφήτην Ἡσαΐαν κατοικοῦσιν ἄρχοντες, οἱ δικαιοῦντες τὸν ἀσεβῆ ἕνεκεν δώρων, καὶ τὸ δίκαιον τοῦ δικαίου αἴροντες). Ἀλλ’ ὁ Θεὸς οὐ παρεῖδεν τὴν αὐτοῦ Ἐκκλησίαν· ἀλλὰ τὴν κατὰ τοὺς ἀποστολικοὺς κανόνας ἐπενεχθεῖσαν αὐτῷ ψῆφον πάλιν κατέκρινεν, ὡς μὴ ἀρέσκουσαν αὐτῷ. Ἐν μιᾷ γὰρ ἡμέρᾳ ἐνδυσάμενος κοσμίως, ὡς ὀφείλων ἀπελθεῖν πρὸς τοὺς κρατοῦντας, ἵνα πάλιν ψήφῳ ἀπολάβη τὴν ἱερατικὴν ἀξίαν· εἶτα μέλλοντα αὐτὸν προϊέναι ἐκ τοῦ οἴκου, αὐτοῦ ἔνυξεν αὐτὸν ἡ γαστὴρ αὐτοῦ εἰς ἀφεδρῶνας· καὶ μείναντος αὐτοῦ ὡς περὶ ὥρας δύο, καὶ μὴ ἐξερχομένου, εἰσῆλθόν τινες τῶν ἔξω ἑστηκότων, ὡς ὀφείλοντες εἰπεῖν αὐτῷ, ἵνα ἐξέλθῃ· καὶ εὗρον αὐτὸν τὴν μὲν κεφαλὴν αὐτοῦ κάτω εἰς τὸν σωλῆνα τῶν χρειῶν, καὶ τοὺς πόδας ἀνω ἔχοντα, τὸν τοῦ δυσσεβοῦς
                  <milestone unit="mignepage" n="2897-c"/>Ἀρείου τοῦ θεομάχου ἰσόρροπον θάνατον αἰώνιον ὁ ἀπενεγκάμενον· κἀκεῖνον γὰρ διὰ τῆς τῶν κρατούντων συνεργίας ἐλπίσαντα τυραννικῶς ἐπεμβαίνειν τῇ Ἐκκλησία, ὁ τῆς ἁγίας τοῦ Θεοῦ Ἐκκλησίας θαυμαστὸς καὶ τῆς μεγάλης βουλῆς Ἄγγελος ἐν ἀφεδρῶσι τὰ τὴν δυσφημίαν ὠδινήσαντα σπλάγχνα διεσκόρπισεν· καὶ τοῦτον διὰ τῆς τῶν κρατούντων ἀδίκου συνδρομῆς ἐλπίσαντα τῶν προτέρων χείρονα διαπράξασθαι ὁ τῆς Θεσσαλονικέων Ἐκκλησίας κυβερνῶν ἄγγελος προφθάσας σὺν τῷ μεγάλῳ μάρτυρι Δημητρίῳ, ἐν ᾧ τόπῳ καθήμενος, καὶ συνδυάζων μετὰ τοῦ ἐξερεθίζοντος ἀκαθάρτου δαίμονος τὰς κατὰ τῆς ἀγίας τοῦ Θεοῦ Ἐκκλησίας ἐπιβουλάς κατεσκεύασεν, ἐν αὐτῷ τὴν ἀνίερον αὐτοῦ τοῦ ἀχρείου προσηλώσας τοῦ δούλου, τοὺς εὐτάκτως μὴ ἀνεχομένους βαδίζειν πόδας, μετεώρους ἀπέλιπεν, τῆς μελλούσης αὐτὸν ὑποδέχεσθαι κρίσεως τά σήμαντρα φέροντας, καὶ ὡς φοβερὸν τὸ ἐμπεσεῖν εἰς χεῖρας Θεοῦ τοῦ ζῶντος.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
                  <head xml:lang="lat">44. Vita senis monachi prope civitatem Antinoum commorantis, et de oratione pro mortuis.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2897-d"/><p>Τίς τῶν γερόντων διηγήσατο ἡμῖν ἀνελθοῦσιν ἐν Θηβαΐδε, ὅτι γέρων ἐκαθέζετο ἔξω τῆς πόλεως Ἀντινῶ, μέγας, ποίησας εἰς κελλίον αὐτοῦ ἔτη περὶ τὰ ἑβδομήκοντα. Εἶχεν δὲ μαθητὰς δέκα ἕνα δὲ ἔσχεν πάνυ ἀμελοῦντα ἑαυτοῦ. Ὁ οὖν γέρων πολλάκις ἐνουθέτει καὶ παρεκάλει αὐτὸν, λέγων· Ἀδελφὲ, φρόντιζε τῆς ἑαυτοῦ ψυχῆς, ἔχεις ἀποθανεῖν, καὶ ἐις κόλασιν ἀπελθεῖν. Ὁ δὲ ἀδελφὸς πάντοτε παρήκουεν τοῦ γέροντος, μὴ δεχόμενος τὰ λεγόμενα ὑπ’ αὐτοῦ. Συνέβη οὖν μετά τινα χρόνον τελευτῆσαι τὸν ἀδελφόν. <pb n="2900"/><milestone unit="mignepage" n="2900-a"/>Πολὺ δὲ ἐλυπήθη ἐπ’ αὐτῷ ὁ γέρων. ᾜδει γὰρ ὅτι ἐν πολλῇ ἀθυμίᾳ καὶ ἀμελείᾳ ἐξῆλθεν τοῦ κόσμου τούτου. Καὶ ἤρξατο ὁ γέρων εὔχεσθαι καὶ λέγειν· Κύριε Ἰησοῦ Χριστὲ, ὁ ἀληθινὸς ἡμῶν Θεὸς, ἀποκάλυψόν μοι τὰ περὶ τῆς ψυχῆς αὐτοῦ τοῦ ἀδελφοῦ. Καὶ δὴ θεωρεῖ ἐν ἐκστάσει γενόμενος ποταμὸν πυρὸς, καὶ πλῆθος ἐν αὐτῷ τῷ πυρὶ, καὶ μέσον τὸν ἀδελφὸν βεβαπτισμένον ἕως τραχήλου. Τότε λέγει αὐτῷ ὁ γέρων· Οὐ διὰ ταύτην τὴν τιμωρίαν παρεκάλουν σε, ἵνα φροντίσῃς τῆς ἰδίας ψυχῆς, τέκνον; Ἀπεκρίθη ὁ ἀδελφὸς, καὶ εἶπεν τῷ γέροντι· Εὐχαριστῶ τῷ Θεῷ, Πάτερ, ὅτι κἂν ἡ κεφαλή μου ἄνεσιν ἔχει. Κατὰ γὰρ εὐχάς σου ἐπάνω κορυφῆς ἵσταμαι ἐπισκόπου.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
                  <head xml:lang="lat">45. Vita Monachi inclusi in monte Olivarum, et de adoratione imaginis sanctissimae Dei genitricis Mariae.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2900-b"/><p>Διηγήσατο ἡμῖν τις τῶν γερόντων, ὅτι ἔλεγεν ὁ ἀββᾶς Θεόδωρος ὁ Ἠλιώτης, ὅτι ἦν τις ἔγκλειστος εἰς τὸ ὄρος τῶν Ἐλαιῶν, ἀγωνιστὴς πάνυ. Ἐπολέμει δὲ αὐτὸν ὁ δαίμων τῆς πορνείας. Ἐν μιᾷ οὖν ὡς ἐπέκειτο αὐτῷ σφοδρῶς, ἤρξατο ὁ γέρων ἀποδυσπετεῖν, καὶ λέγειν τῷ δαίμονι· Ἕως πότε οὐκ ἐνδίδως μοι; Ἀπόστα λοιπὸν συνεγγήρασαί μοι. Φαίνεται οὖν αὐτῷ ὀφθαλμοφανῶς ὁ δαίμων, λέγων, Ὄμοσόν μοι, ὅτι οὐδενὶ λέγεις ἃ μέλλω σοι λέγειν, καὶ οὐκ ἔτι σε πολεμῶ· καὶ ὤμοσεν ὁ γέρων, ὅτι Μὰ τὸν κατοικοῦντα ἐν τοῖς οὐρανοῖς, οὐκ εἴπω τινὶ, ὅπερ εἴπῃς μοι. Λέγει αὐτῷ ὁ δαίμων, Μὴ προσκυνήσῃς ταύτῃ τῇ εἰκόνι, καὶ οὐκ ἔτι σε πολεμῶ. Εἴχεν δὲ ἡ εἰκὼν τὸ ἐκτύπωμα τῆς Δεσποίνης ἡμῶν τῆς ἁγίας Θεοτόκου Μαρίας, βασταζούσης τὸν Κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν Χριστόν. <milestone unit="mignepage" n="2900-c"/>Λέγει ὁ ἔγκλειστος τῷ δαίμονι· Ἄφες σκέψωμαι. Τῇ οὖν ἐπαύριον δηλοῖ τῷ ἀββᾷ Θεοδώρῳ τῷ Ἠλιώτῃ, τῷ καὶ διηγησαμένῳ ἡμῖν, οἰκοῦντι τότε ἐν τῇ λαῦρᾳ Φαράν· καὶ ἐλθόντι αὐτῷ διηγεῖται πάντα. Ὁ δὲ γέρων λέγει αὑτῷ, Ὄντως ἀββᾶ, ἐνεπαίχθης, ὅτι ὤμοσας· πλὴν καλῶς ἐποίησας ἐξειπών. Συμφέρει δέ τοι εἰς τὴν χώραν ταύτην μὴ ἐᾶσαι πορνεῖον εἰς ὃ μὴ είσέρχῃ, ἢ ἵνα ἀρνήσῃ τοῦ προσκυνεῖν τὸν Κύριον ἡμων Ἰησοῦν Χριστὸν μετὰ τῆς αὐτοῦ Μητρός. Στηρίξας οὖν καὶ ἐνδυναμώσας αὐτὸν πλείοσιν λόγοις, ἀπῆλθεν εἰς τὸν ἴδιον τόπον. Φαίνεται δὲ πάλιν ὁ δαίμων τῷ ὲγκλείστῳ, καὶ λέγει αὐτῷ· Τί ἐστιν κακόγηρε; οὐκ ὤμοσάς μοι, ὅτι οὐδενὶ λέγεις; Καὶ πῶς πάντα ἐξεῖπας τῷ ἐλθόντι πρὸς σέ; Λέγω σοι κακόγηρε, ὡς ἐπίορκος ἔχεις κριθῆναι ἐν ἡμέρᾳ κρίσεως.
                  <milestone unit="mignepage" n="2900-d"/>Καὶ ἀπεκρίθη ὁ ἔγκλειστος, Ὅτι μὲν ὤμοσα, καὶ ὅτι ἐπιόρκησα, οἶδα, πλὴν τὸν ἐμὸν Δεσπότην καὶ ποιητὴν ἐπιόρκησα, σοῦ δὲ οὐ μὴ ἀκοῦσω. Σὺ γὰρ καὶ τῆς κακοσυμβουλίας, καὶ τῆς ἐπιορκίας τὴν ἄφευκτον δίκην ὡς αἴτιος ἀπαιτηθήσῃ.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
                  <head xml:lang="lat">46. Mirabilis visio abbatis Cyriaci Laurae Calamonis, et de duobus impii Nestorii libris.</head>
                  <p>Παρεβάλομέν ποτε τῷ ἀββᾷ Κυριακῷ πρεσβυτέρῳ τῆς λαύρας τοῦ Καλαμῶνος τῆς ἐν τῷ ἁγίῳ Ἰορδάνῃ. Καὶ διηγήσατο ἡμῖν λέγων, ὅτι Ἐν μιᾷ θεωρῆσαί με κατὰ τοὺς ὕπνους γυναῖκά τινα σεμνοπρεπῆ, καὶ πορφυροφόρον, καὶ μετὰ ταύτης ἄνδρας δύο Ἱεροπρεπεῖς καὶ τιμίους ἑστῶτας ἔξω τῆς κέλλῆς <pb n="2901"/><milestone unit="mignepage" n="2901-a"/>μου. Ἐγὼ δὲ ὑπέλαβον τὴν μὲν γυναῖκα τὴν Δέσποιναν ἡμῶν Θεοτόκον εἶναι, τοὺς δὲ σὺν αὐτῇ δύο ἄνδρας τὸν ἅγιον Ἰωάννην τὸν Θεολόγον, καὶ τὸν ἅγιον Ἰωάννην τὸν Βαπτιστήν. Ἐξελθὼν οὖν τῆς κέλλης μου παρεκάλουν αὐτοὺς εἰσελθεῖν, καὶ ποιῆσαι εὐχὴν εἰς τὸ κελλίον μου· αὕτη δὲ οὐκ ἐπένευσεν. Ἔμεινα οὖν ἐπὶ πολὺ δεόμενος αὐτῆς, καὶ λέγων, Μὴ ἀποστραφείην τεταπεινωμένος καὶ κατῃσχυμμένος, καὶ ἄλλα πολλά. Ὡς δὲ εἶδέν με τὴν αἴτησιν ἐπιτείνοντα, αὐστηρῶς ἀπεκρίθη μοι λέγουσα, Ἔχεις εἰς τὴν κέλλαν σου τὸν ἐχθρόν μου καὶ πῶς θέλεις ἵνα εἰσέλθω; Καὶ τοῦτο εἰποῦσα, ἀπῆλθεν. Ἐγὼ δὲ διυπνισθεὶς, ἠρξάμην θλίβεσθαι, καὶ ἐνενόουν μήτι ἄρα κατὰ διάνοιαν ἥμαρτον εἰς αὐτὴν· οὐδὲ γὰρ ὁ ἕτερός τις ἦν ἐν τῷ κελλίῳ, εἰ μὴ ἐγὼ μόνος. Ἐπὶ πολὺ οὖν
                  <milestone unit="mignepage" n="2901-b"/>ἐμαυτὸν ἐκσείσας, οὐχ εὗρον ἐμαυτὸν πλημμελήσαντα εἰς αὐτήν. Ὡς δὲ εἶδον ἐμαυτὸν τῇ λύπῃ καταποντούμενον, ἀνέστην, καὶ ἔλαβον βιβλίον ἐπὶ τῷ ἀναγνῶναι, ὅπως διὰ τοῦ ἀναγνώσματος, τὴν λύπην ἀπορρίψωμαι. Βιβλίον δὲ ἤμην χρησάμενος τοῦ μακαρίου Ἡσυχίου τοῦ πρεσβυτέρου Ἱεροσολύμων· καὶ ἀναπτύξας τὴν βίβλον, εὑρίσκω δύο λόγους Νεσταρίου τοῦ δυσσεβοῦς πρὸς τῷ τέλει αὐτῆς γεγραμμένους· καὶ εὐθέως ἔγνων τοῦτον εἶναι τὸν τῆς Δεσποίνης ἡμῶν τῆς ἁγίας Θεοτόκου τὸν ἐχθρόν. Τότε ἀναστὰς ἀπῆλθον, καὶ τὴν βίβλον ἀπέδωκα τῷ δεδωκότι μοι αὐτὴν. Καὶ εἶπον αὐτῷ· Λάβε σου τὴν βίβλον, ἀδελφέ· οὐ γὰρ τοσαύτην ἔσχον ὠφέλειαν ἐξ αὐτῆς, ὅσην μοι τὴν ζημίαν προεξένησεν. Κἀκείνου δὲ τὴν ζημίαν ἀνακρίνοντος, τὰ συμβάντα διηγησάμην· <milestone unit="mignepage" n="2901-c"/>καὶ τοῦ ζήλου πλησθεὶς εὐθέως τῆς βίβλου τοὺς δύο λόγους Νεστορίου ἀπέκοψεν, καὶ πυρὶ παρέδωκεν, εἰπὼν ὅτι, Οὐ μὴ μείνῃ εἰς τὸ κελλίον μου ὁ τῆς Δεσποίνης ἡμῶν τῆς ἁγίας Θεοτόκου καὶ Ἀειπαρθένου Μαρίας ἐχθρός.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
                  <head xml:lang="lat">47. Miraculum sanctae Dei genitricis contra Gaianum mimum qui eam in theatro blasphemabat.</head>
                  <p>Φοινίκης τῆς Λιβανησίας πόλις ἐστίν· ἐν ταύτῃ μῖμος ὑπῆρχεν ὀνόματι Γαῖανὸς, καὶ κατὰ θέατρον τὴν ἁγίαν θεοτόκον βλασφημῶν ἐθεάτριζεν. Καὶ παραφαίνεται αὐτῷ ἡ Θεοτόκος λέγουσα, Τί σοι κακὸν ἐποίησα, ὅτι ἐπὶ τοσούτου δήμου διασύρεις με καὶ βλασφημεῖς; Ὁ δὲ ἐγερθεὶς, οὐ μόνον οὐ διωρθώσατο, ἀλλὰ καὶ πλέον αὐτὴν ἐβλασφήμει. Ἐκ τρίτου φαίνεται αὐτῷ, τὰ αὐτὰ λέγουσα, καὶ νουθετοῦσα αὐτόν. <milestone unit="mignepage" n="2901-d"/>Ὡς οὖν οὐ διωρθώσατο, ἀλλ’ ἐπὶ πλεῖον ἐβλασφήμει, ἐν μιᾷ μεσημβρίᾳ ὡς ἐκάθευδεν, φαίνεται αὐτῷ μηδὲν λέγουσα· μόνον δὲ ἑνὶ τῶν δακτύλων αὐτῆς διεχάραξεν αὐτοῦ τὰς δύο χεῖρας, καὶ τοὺς δύο πόδας. Καὶ διυπνισθεὶς εὑρέθη κεκομμένας ἔχων τὰς δύο χεῖρας, καὶ τοὺς δύο πόδας, κορμὸς κείμενος. Ἐπὶ τούτοις οὖν ὁ δείλαιος ἐξομολογήσατο πᾶσιν ἑαυτὸν κατάδηλον ποιῶν, οἷαν ἀντιμισθίαν τῆς βλασφημίας ἀπέλαβεν· καὶ ταῦτα διὰ φιλανθρωπίαν.</p>
                </div>
                <pb n="2904"/>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
                  <head xml:lang="lat">48. Miraculum item sanctae Dei genitricis quo Cosmiana uxor Germani patricii coacta est ex haeresi Severiana ad veram Christi fidem redire.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2904-a"/><p>Διηγήσατο ἡμῖν ὁ Ἀναστάσιος πρεσβύτερος, καὶ κειμηλιάρχης τῆς ἁγίας Χριστοῦ τοῦ Θεοῦ ἡμῶν ἀναστάσεως, ὅτι ἐλθοῦσα Κοσμιανὴ ἡ γυνὴ Γερμανοῦ τοῦ πατρικίου, ἐθέλησεν ἐν μιᾷ νυκτὶ τῆς ἁγίας Κυριακῆς προσκυνῆσαι μόνη τὸ ἅγιον καὶ ζωοποιὸν μνῆμα τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ ἀληθινοῦ τοῦ Θεοῦ· καὶ ἐν τῷ ἐγγίζειν αὐτῷ τοῦ ἱερατείου, ἀπαντήσασα ἡ Δέσποινα ἡμῶν ἡ ἁγία Θεοτόκος ὀφθαλμοφανῶς, μετὰ καὶ ἄλλων γυναικῶν λέγουσα, Ἡμῶν μὴ οὖσα, ὧδε οὐκ εἰσέρχῃ, οὐδὲ γὰρ ἡμετέρα τυγχάνεις (ἦν γὰρ τῆς αἱρέσεως Σευήρου τοῦ Ἀκεφάλου)· ἡ δὲ πολλὰ παρακαλεῖ, τῆς εἰσόδου τυχεῖν. Πρὸς ἣν ἀποκριθεῖσα ἡ ἁγία Θεοτόκος, εἶπεν· Πίστευσόν μοι, ὦ γύναι, ὅτι οὐ μὴ εἰσέλθῃς ὧδε ἕως οὗ κοινωνήσῃς μεθ’ ἡμῶν. Ἡ δὲ γνοῦσα ὅτι, διὰ τὸ εἶναι αὐτὴν αἱρετικὴν, κωλύεται εἰσελθεῖν, καὶ ὅτι εἰ μὴ <milestone unit="mignepage" n="2904-b"/>προσέλθῃ τῇ ἁγίᾳ καθολικῇ καὶ ἀποστολικῇ Ἐκκλησίᾳ Χριστοῦ τοῦ Θεοῦ ἡμῶν, οὐκ εἰσέρχεται, ἔπεμψεν εὐθέως εἰς τὸν διάκονον· καὶ ἐλθόντος τοῦ ἁγίου ποτηρίου μετέλαβεν τοῦ ἁγίου σώματος, καὶ αἵματος τοῦ μεγάλου Θεοῦ καὶ Σωτῆρος ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ· καὶ οὕτως ἀκωλύτως ἠξιώθη τοῦ προσκυνῆσαι τὸ ἅγιον καὶ ζωοποιὸν μνῆμα τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
                  <head xml:lang="lat">49. Mirabilis visio ducis Palaestinae, qua et ipse coactus fuit praedictae haeresi abrenuntiare, et Christi Ecclesiae communicare.</head>
                  <p>Διηγήσατο ἡμῖν καὶ τοῦτο ὁ πρεσβύτερος Ἀναστάσιος, ὅτι γενόμενος δοὺξ Παλαιστίνης ὁ Γήβημερ, ἦλθεν ἐν τοῖς πρώτοις προσκυνῆσαι τὴν ἁγίαν Χριστοῦ τοῦ Θεοῦ ἀνάστασιν. Καὶ ὡς ἤρχετο προσελθεῖν, <milestone unit="mignepage" n="2904-c"/>ἐθεώρει κριὸν ὁρμῶντα ἐπ’ αὐτὸν, καὶ θέλοντα αὐτὸν κερατίσαι. Ὁ δὲ φόβῳ μεγάλῳ παρεχόμενος, ἐπὶ τὰ ὀπίσω ἀνεπόδισεν, τῷ δὲ παρεστῶτι σταυροφύλακι Ἀζαρίᾳ, καὶ τοῖς παρεστῶσι φραγγελιταῖς, λέγουσιν αὐτῷ, Τί οὖν, δέσποτα, ὃ ἔχεις; διὸ τί μὴ εἰσέρχῃ; Λέγει, Διατί εἰσηνέγκατε τὸν κριὸν τοῦτον; Οἱ δὲ ἐκπλαγέντες παρέκυψαν ἔσω εἰς τὸ ἅγιον μνῆμα, καὶ μηδὲν ἑωρακότες, λέγουσιν αὐτῷ κελεύοντες εἰσελθεῖν· Οὐδὲν γάρ ἐστιν ἔσω τοιοῦτο. Πάλιν δὲ ἐκεῖνος ὅρμησεν εἰσελθεῖν· καὶ πάλιν τὸν αὐτὸν ἐθεώρει κριὸν ἐπ’ αὐτὸν ὁρμῶντα, καὶ εἰσιέναι αὐτὸν μὴ συγχωροῦντα. Τοῦτο πλειστάκις γεγονότος ἐκείνου θεωροῦντος, τῶν δὲ παρεστώτων, μηδὲν ὅλως βλεπόντων, λέγει αὐτῷ ὁ σταυροφύλαξ· Πίστευσόν <milestone unit="mignepage" n="2904-d"/>μοι, δέσποτα, τιποτοῦν ἔχεις ἐν τῇ ψυχῇ σου, καὶ διὰ τοῦτο κωλύῃ τοῦ προσκυνῆσαι τὸ ἅγιον καὶ ζωοποιὸν μνῆμα τοῦ Σωτῆρος ἡμῶν· ἀλλὰ καλῶς ποιεῖς ἐξομολογούμενος τῷ Θεῷ. Φιλάνθρωπος γάρ ἐστιν, καὶ θέλων σε ἐλεῆσαι, ἔδειξεν θαῦμα τοιοῦτον. Ὁ δὲ μετὰ δακρύων λέγει αὐτῷ, ὅτι Πολλῶν καὶ μεγάλων ἁμαρτιῶν αἴτιος Κυρίῳ ὑπάρχω. Καὶ ῥίψας ἑαυτὸν ἐπί πρόσωπον, ἔμεινεν ἐπὶ πολλὴν ὥραν κλαίων, καὶ ἐξομολογούμενος τῷ Θεῷ. Καὶ ἀναστὰς πάλιν τοῦ εἰσελθεῖν, οὐκ ἠδυνήθη, τοῦ φαινομένου κριοῦ, οὐδὲν ἧττον κωλύοντος. Αὐτῷ τότε λέγει σταυροφύλαξ·
                  <pb n="2905"/><milestone unit="mignepage" n="2905-a"/>Ὄντως ἔτερόν ἐστι τὸ κωλύον. Ὁ δὲ λέγει· Ἄρα μὴ τῷ κοινωνεῖν τῇ ἁγίᾳ καθολικῇ καὶ ἀποστολικῇ Ἐκκλησίᾳ, ἀλλὰ τοῦ Σευήρου, κωλύομαι εἰσελθεῖν; Καὶ ᾔτησεν τὸν σταυροφύλακα ἵνα μεταλάβῃ τῶν ἁγίων καὶ ζωοποιῶν Χριστοῦ τοῦ Θεοῦ ἡμῶν μυστηρίων. Καὶ ἐλθόντος τοῦ ἁγίου ποτηρίου ἐκοινώνησεν· καὶ οὕτως εἰσῆλθεν, καὶ προσεκύνησεν μηδὲν ἔτι θεασάμενος.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
                  <head xml:lang="lat">50. Visio et dictum abbatis Georgii inclusi.</head>
                  <p>Σκυθόπολις δευτέρα ὑπῆρχε Παλαιστίνης μητρόπολις. Ἐν ταύτῃ συνέτυχον τῷ ἀββᾷ Ἀναστασίῳ, καὶ διηγήσατο ἡμῖν περὶ τοῦ ἀββᾶ Γεωργίου τοῦ ἐγκλείστου, λέγων, ὅτι, Ἐν μιᾷ νυκτὶ ἠγέρθην, ἐφ’ ᾧ κροῦσαι τὸ ξύλον (ἤμην γὰρ κανόναρχος), καὶ <milestone unit="mignepage" n="2905-b"/>ἤκουσα τοῦ γέροντος κλαίοντος· καὶ ἀπελθὼν παρεκάλουν αὐτὸν, λέγων· Κῦρι ἀββᾶ, τί ἔχεις ὅτι οὕτως κλαίεις; Ὁ δὲ οὐδὲν ἀπεκρίνατο. Πάλιν αὐτὸν παρεκάλουν ἐγὼ, Εἰπέ μοι τὴν αἰτίαν. Ὁ δὲ στενάξας μέγα ἐκ βάθους τῆς καρδίας, λέγει μοι· Πῶς μὴ κλαύσω τοῦ Δεσπότου ἡμῶν μὴ θέλοντος διαλλαγῆναι περὶ ἡμῶν; Ἐγὼ γὰρ, τέκνον, ᾠόμην ἑστάναι ἔμπροσθεν τινὸς ἐφ’ ὑψηλοῦ καθημένου θρόνου. Πολλαὶ δὲ περὶ αὐτὸν ἦσαν μυριάδες παρακαλούντων, καὶ ἱκετευόντων περί τινος πράγματος· ὁ δὲ οὐ παρεκλήθη. Εἶτα πρόσεισιν αὐτῷ γυνή τις πορφύραν ἠμφιεσμένη προσπίπτουσα, καὶ λέγουσα· Κἂν δι’ ἐμὲ δυσωπήθητι. Ὁ δὲ οὐδὲν ἦττον ἀπαράκλητος μεμένηκεν. Καὶ διὰ τοῦτο κλαίω, καὶ ὀδύρομαι δεδοικῶς τὸ ἀποβησόμενον. Καὶ ταῦτα εἶπέν μοι διαφαινούσης
                  <milestone unit="mignepage" n="2905-c"/>πέμπτης· καὶ τῇ ἑξῆς ἡμέρᾳ, ἥτις ἦν παρασκευὴ, ὥρᾳ θʹ, σείεται γῆ μεγάλως, καὶ καταβάλλονται πόλεις τῆς παραλίας Φοινίκης.
                  </p>
                  <p>Οὗτος ὁ ἀββᾶς Ἀναστάσιος πάλιν διηγήσατο ἡμῖν καὶ τοῦτο περὶ αὐτοῦ τοῦ γέροντος, ὅτι μετὰ χρόνον τινὰ ἱσταμένου ἐν τῇ θυρίδι, ἤρξατο κλαίειν ὁ γέρων, καὶ λέγειν μοι· Οὐαὶ ἡμῖν, ἀδελφὲ, ὅτι οὐδεμίαν ἔχομεν κατάνυξιν, ἀλλ’ ἐν ἀμελείᾳ ἐσμὲν, καὶ φοβοῦμαι, ὅτι ἐπὶ θύραις ἐσμέν· καὶ ἡ ὀργὴ τοῦ Θεοῦ κατέλαβεν ἡμᾶς. Καὶ τῇ αὔριον τὸ πῦρ ἐφάνη ἐν οὐρανῷ.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
                  <head xml:lang="lat">51. Vita Juliani senis monasterii Aegyptiorum.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2905-d"/><p>Ἀναζαρβὸς μητρόπολίς ἐστιν δευτέρας Κιλικίας.<note type="footnote">Κιλίκων ἐπαρχίας.</note> Ἐν ταύτῃ ὡς ἀπὸ σημείων δεκαδύο, λαύρα ἐστὶν ἡ λεγομένη τῶν Αίγυπτίων <note type="footnote">λαύρα ἡ λεγομένη τῶν Αἰγυπτίων. In concitio CP. sub Mena act. 1 et 5: Κυρίων πρεσβύτερος καὶ ἡγούμενος μονῆς τῶν Αἰγυπτίων.</note>. Διηγήσαντο γοῦν ἡμῖν οἱ Πατέρες τοῦ τόπου ἐκείνου, ὅτι πρὸ ἐτῶν πέντε ἐκοιμήθη ἐνταῦθα γέρων ὀνόματι Ἰουλιανός. Τοῦτο ἐμαρτύρησαν λέγοντες, ὅτι περὶ τὰ ἑβδομήκοντα ἔτη <pb n="2908"/><milestone unit="mignepage" n="2908-a"/>ἐποίησεν εἰς ἓν σπήλαιον μικρὸν, μὴ κτησάμενος τί ποτε τοῦ αἰῶνος τούτου, πλὴν στιχαρίου τριχίνου, καὶ σαγίου καὶ μεγαλείου<note type="footnote">Μεγαλείου, et cap. 87, μεγαλεῖον ἔχον ἀργυροῦν σταύρον, exponi debet de codice sacrae Scripturae, qui merito per ἀντονομασίαν et excellentiam "magnale" vocetur, "magnale" Dei, divina "magnalia" continens atque enarrans. Juris Graeco-Romani, p. 120, de Judaeorum jurejurandom κρατήσῃ ἐν ταῖς χερσὶν αὐτοῦ τὸ μεγαλεῖον. Et Cyrillus Scythopolitanus in Vita S. Sabae, cap. 32: Παρεγγυήσας αὐτοῖς τὸ μεγαλεῖον καὶ τὴν λοιπὴν ἀκολουθίαν ἐν ταῖς συνάξεσιν Ἀρμενιστὶ καθ’ ἑαυτοὺς λέγειν.
                  </note>, καὶ καυκίου<note type="footnote">al. καυκαλίου.</note> ξυλίνου.</p>
                  <p>Ἔλεγον δὲ καὶ τοῦτο περὶ αὐτοῦ. ὅτι ὅλον τὸν χρόνον τῆς ζωῆς αὐτοῦ, οὔχ ἧψεν λυχναῖον φῶς, ἀλλὰ τὰς νύκτας οὐρανόθεν φῶς κατεφώτιζεν αὐτὸν, δεικνύον αὐτῷ ἀναγινώσκοντι τὴν σύνθεσιν τῶν γραμμάτων.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
                  <head xml:lang="lat">52. Dictum abbatis Eliae solitarii.</head>
                  <p>Παρέβαλεν ἀδελφὸς τῷ ἀββᾷ Ἠλίᾳ τῷ ἡσυχαστῇ εἰς τὸ κοινόβιον τοῦ σπηλαίου τοῦ ἀββᾶ Σάδα· καὶ λέγει αὐτῷ· Ἀββᾶ, εἰπέ μοι ῥῆμα. Ὁ δὲ γέρων λέγει <milestone unit="mignepage" n="2908-b"/>τῷ ἀδελφῷ ὅτι, Ἐν ταῖς ἡμέραις τῶν Πατέρων ἡμῶν ἠγαπῶντο αἱ τρεῖς ἀρεταὶ, ἡ ἀκτημοσύνη, ἡ πραότης, καὶ ἡ ἐγκράτεια· νῦν δὲ κρατεῖ εἰς τοὺς μοναχοὺς ἡ πλεονεξία, καὶ ἡ γαστριμαργία, καὶ ἡ θρασύτης. Ὅ τι θέλῃς κράτησον.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
                  <head xml:lang="lat">53. Vita tenis Cyriaci ex monasterio sanctae Sabae.</head>
                  <p>Διηγήσατο ἡμῖν ὁ ἀββᾶς Στέφανος ὁ Τριχῖνας περὶ γέροντός τινος καθημένου ἐν τῇ λαύρα τοῦ ἐν ἁγίοις Πατρὸς ἡμῶν Σάβα, ὅτι ἐν μιᾷ κατῆλθεν εἰς τὸν Κοθυλὰν, καὶ ὀλίγον διατρίψας ἐπὶ Νεκρὰν θάλασσαν, ἀνήρχετο πάλιν εἰς τὸ κελλίον αὐτοῦ. Καύσονος δὲ σφοδροτάτου ὄντος μέλλων ὁ γέρων ἐκλείπειν, ἐκτείνας τὰς χεῖρας αὐτοῦ εἰς τὸν οὐρανὸν πρὸς τὸν Θεὸν, ηὔξατο λέγων· Κύριε, οἶδας ὅτι οὐ δύναμαι ἐκ τῆς δίψης περιπατῆσαι· καὶ εὐθέως ἐγένετο νεφέλη <milestone unit="mignepage" n="2908-c"/>περὶ αὐτὸν, καὶ οὐκ ἀπεστάθη ἀπ’ αὐτοῦ ἕως ἀποκαθίστατο εἰς τὸ κελλίον αὐτοῦ. Εἶχεν δὲ τὸ διάστημα μίλια ιβʹ.</p>
                  <p>Ὁ αὐτὸς Στέφανος ἔλεγεν ἡμῖν καὶ τοῦτο περὶ τοῦ αὐτοῦ γέροντος, ὅτι ἦλθον ἴδιοι αὐτοῦ ἐν μιᾷ θέλοντες αὐτὸν ἰδεῖν. Ὡς οὖν ἦλθον ἐν τῇ λαύρᾳ ἀπεζήτησαν τὸ κελλίον αὐτοῦ· καί τινων ἐπιδειξάντων αὐτὸ αὐτοῖς, καὶ ἀπελθόντες ἔκρουσαν τὴν θύραν. Ἐπιγνοῦς δὲ ὁ γέρων ηὔξατο τῷ Θεῷ ἵνα μὴ θεωρηθείη ἀπ’ αὐτῶν· καὶ ἀνοίξας τὴν θύραν ἐξῆλθεν τοῦ κελλίου αὐτοῦ μὴ ὀραθεὶς ὑπ’ αὐτῶν. Καὶ ἀπελθὼν εἰς τὴν ἔρημον οὐκέτι εἰσῆλθεν ἐν τῷ κελλίῳ αὐτοῦ ἕως οὗ ἀνεχώρησαν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
                  <head xml:lang="lat">54. Vita monachorum Scythiotarum, et de sene Ammonio.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2908-d"/><p>Παρεβάλομεν εἰς Τερενούθην τῷ ἀββᾷ Θεοδώρῳ τῷ Ἀλεξανδρίνῳ· καὶ ἔλεγεν ἡμῖν ὁ γέρων· Φύσει, τέκνον, ἀπώλεσαν οἱ μοναχοὶ τὴν Σκῆτιν κατὰ τὴν πρόρρησιν τῶν γερόντων. Πιστεύσατε γάρ μοι, τέκνα, γέροντι, ὅτι μεγάλη ἦν παρὰ τοῖς Σκητιώταις ἀγάπη, καὶ ἄσκησις, καὶ διάκρισις, καὶ ἔφθασα ἐκεῖ <pb n="2909"/><milestone unit="mignepage" n="2909-a"/>γέροντας, ὅτι ἐὰν μή τις παρέβαλεν αὐτοῖς, οὐ μετέλαβον τροφῆς τὸ σύνολον· ἐν οἷς ἦν γέρων τις ὀνόματι Ἀμμώνιος πλησίον μου μένων· καὶ εἰδὼς ὅτι τὴν ἐργασίαν ταύτην εἶχεν, κατὰ Σαββάτου παρέβαλον αὐτῷ, ἵνα δι’ ἐμὲ μεταλάβῃ τροφῆς· εἶχον γὰρ ἅπαντες τοῦτο, ᾗτινι δήποτε ὥρᾳ παρέβαλλον αὐτοῖς εὐχὴν ποιῆσαι, κἀκείνων εὐχὴν ποιοῦντων αὐτοὶ τράπεζαν ἐτίθουν, καὶ εὐθέως τροφῆς μετελάμβανον.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
                  <head xml:lang="lat">55. Visio cujusdam senis commorantis in Scythi, et de abbate Irenaeo.</head>
                  <p>Ὁ ἀββᾶς Εἰρηναῖος διηγήσατο ἡμῖν λέγων ὅτι γέρων τις καθήμενος εἰς τὴν Σκῆτιν, εἶδε τὸν διάβολον ἐν νυκτὶ, ὅτι σκαλίδα παρεῖχεν τοῖς ἀδελφοῖς· καὶ λέγει ὁ γέρων τῷ διαβόλῳ· Τί ἐστι ταῦτα; Ἀποκρίνεται ὁ διάβολος· Τὸν περισπασμὸν τοῖς ἀδελφοῖς <milestone unit="mignepage" n="2909-b"/>παρέχω, διὰ τοῦτο ἀμελεστέρους αὐτοὺς ποιῶν εἰς τὴν δοξολογίαν τοῦ Θεοῦ.</p>
                  <p>Ὁ αὐτὸς ἀββᾶς Εἰρηναῖος διηγήσατο ἡμῖν, πάλιν λέγων  Ὅτε ἦλθον Βάρβαροι εἰς τὴν Σκῆτιν, ἀνεχώρησα, καὶ ἦλθον εἰς τά μέρη Γάζης, καὶ ἔλαβόν μοι κελλίον εἰς λαύραν· καὶ παρὰ τοῦ ἀββᾶ τῆς λαύρας ἔλαβον βιβλίον γεροντικὸν, καὶ αὐτῇ τῇ ἡμέρᾳ ἔλαβον ἀναγνῶναι· καὶ εὗρον ἅμα τῷ ἀναπτύξαι τὸ κεφάλαιον τοῦτο, ὅτι ἀδελφὸς παρέβαλεν γέροντι, καὶ λέγει ὁ ἀδελφός· Εὖξαί μοι, Πάτερ. Ὁ δὲ γέρων εἶπεν, Ὅτε ἦς μεθ’ ἡμῶν, εὐχόμην ὑπὲρ σοῦ· νῦν δὲ εἰς τὰ ἴδιά σου ἀπῆλθες, καὶ οὐκέτι εὔχομαι ὑπὲρ σοῦ. Ὡς οὖν ἀνέγνων ἐγὼ τοῦτο, ἐπτυξα τὸ βιβλίον, καὶ λέγω ἐμαυτῷ· Οὐαί σοι, Εἰρηναῖε, ὅτι εἰς τά <milestone unit="mignepage" n="2909-c"/>ἴδια ἦλθες· καὶ οἱ Πατέρες οὐκέτι εὔχονται ὑπὲρ σοῦ· καὶ εὐθὺς δεδωκὼς τὸ βιβλίον τῷ ἀββᾷ, ἀνεχώρησα, καὶ ἦλθον εἰς τὰ κελλία. Αὕτη ἡ αἰτία ἐγένετό μοι, τέκνα, τοῦ ἐλθεῖν ἐν τόπῳ.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
                  <head xml:lang="lat">56. Vita Joannis discipuli senis magni, qui morabatur in vico Caparasma.</head>
                  <p>Πτολεμαῒς πόλις ἐστὶ τῆς Φοινίκης. Ἐν ταύτῃ κώμη τίς ἐστιν καλουμένη Παράσημα. Ἐν ταύτῃ γέρων μέγας ἐκάθητο. Εἶχεν δὲ μαθητὴν ὀνόματι Ἰωάννην, καὶ αὐτὸν μέγαν, και ὑπακοὴν ἔχοντα μεγάλην· ἐν μιᾷ οὖν τῶν ἡμερῶν ἀπέστειλεν ὁ γέρων τὸν μαθητὴν αὐτοῦ εἰς διακονίαν, δοὺς αὐτῷ καὶ ὀλίγους ἄρτους εἰς ἀνάλωμα. Ὁ δὲ μαθητὴς ἀπελθὼν, καὶ ποιήσας τὴν διακονίαν ἐπανῆλθε φέρων καὶ τοὺς ἄρτους σώους. Ἰδὼν δὲ ὁ γέρων τοὺς ἄρτους, λέγει αὐτῷ· Διατί οὐ μετέλαβες ἐκ τῶν ἄρτων, ὧν δέδωκά <milestone unit="mignepage" n="2909-d"/>σοι, τέκνον; Ὁ δὲ βαλὼν μετάνοιαν, λέγει τῷ γέροντι· Συγχώρησόν μοι, Πάτερ, ἐπειδὴ οὐκ εὐλόγησάς με ἀποστέλλων, καὶ ἐνετείλω, ἴνα μεταλάβω, διὰ τοῦτο οὐ μετέλαβον. Καὶ θαυμάσας ὁ γέρων τὴν διάκρισιν τοῦ ἀδελφοῦ, ηὐλόγησεν αὐτόν.</p>
                  <p>Τούτῳ τῷ ἀδελφῷ μετὰ τὴν κοίμησιν τοῦ γέροντος, νηστεύσαντι ἡμέρας τεσσαράκοντα, θεόθεν ὀπτασία γίνεται, λέγουσα· Ἐν οἱῳδήποτε ἂν τὴν χεῖρά σου ἐπιθῇς πάθει, θεραπευθήσεται. Πρωΐας δὲ γενομένης, κατ’ οἰκονομίαν Θεοῦ, ἰδοὺ ἄνθρωπος ἔρχεται ἔχων τὴν ἰδίαν γυναῖκα ἔχουσαν εἰς τὸν μαστὸν αὐτῆς καρκῖνον. Παρεκάλει οὖν αὐτὸν ἀνὴρ, ἵνα θεραπεύσῃ τὴν αὐτοῦ γυναῖκα. Ὁ δὲ ἔλεγεν ἑαυτὸν ἁμαρτωλὸν <pb n="2912"/><milestone unit="mignepage" n="2912-a"/>καὶ ἀνάξιον εἶναι τοῦ τοιούτου ἐπιχειρήματος. Ὁ δὲ ἀνὴρ τῆς γυναικὸς ἐπέμενεν ἱκετεύων αὐτὸν, ὅπως ἐπινεύσει καὶ ἐλεήσει τὴν γυναῖκα αὐτοῦ. Ἐπιθέντος οὖν αὐτοῦ τὴν χεῖρα, καὶ σφραγίσαντος τὸ πάθος, παραχρῆμα ἐθεραπεύθη. Καὶ ἐκ τότε πολλὰ σημεῖα δι’ αὐτοῦ ὁ Θεὸς ἐποίησεν, οὐ μόνον ἐν τῇ ζωῇ αὐτοῦ, ἀλλὰ καὶ μετὰ θάνατον.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
                  <head xml:lang="lat">57. Mors Simeontis Stylitae, et de Juliano abbate etiam Stylite.</head>
                  <p>Ἀπὸ τεσσάρων σημείων τῆς πόλεως Αἰγαίων Στυλίτης ἵστατο ὀνόματι Συμεών. Οὗτος ἀπὸ ἀστραπῆς καταβληθεὶς, ἐτελεύτηπεν. Ὁ οὖν ἀββᾶς Ἰουλιανὸς ὁ Στυλίτης ὁ εἰς τὸν κόλπον, παρὰ τὸν συνήθη καιρὸν, λέγει τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ· Βάλλετε θυμίαμα. Οἳ εἶπον αὐτῷ· Εἰπὲ ἡμῖν τὴν αἰτίαν, Πάτερ. Ὁ δὲ <milestone unit="mignepage" n="2912-b"/>λέγει αὐτοῖς· Ὅτι ἀδελφὸς Συμεὼν ὁ ἐν Αἰγαιαῖς, ὑπὸ ἀστραπῶν καταβληθεὶς, ἐτελεύτησεν, καὶ ἰδοὺ ἀπέρχεται ἡ ψυχὴ αὐτοῦ μετὰ ἀγαλλιάσεως. Ἀπεῖχον δὲ ἀπ’ ἀλλήλων σημεῖα εἰκοσιτέσσαρα.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
                  <head xml:lang="lat">58. Item de Juliano.</head>
                  <p>Ἀββᾶς Στέφανος ὁ Τριχίνας καὶ τοῦτο διηγήσατο ἡμῖν περὶ τοῦ ἀββᾶ Ἰουλιανοῦ τοῦ Στυλίτου· ὅτι λέων ἐφάνη περὶ τὸν τόπον, καὶ πολλοὺς ξένους καὶ αὐτόχθονας διέφθειρεν. Ἐν μιᾷ οὖν τῶν ἡμερῶν ἐκάλεσεν ὁ γέρων τὸν μαθητὴν αὐτοῦ Παγκράτιον ὀνόματι, καὶ λέγει αὐτῷ· Ἄπελθε ὡς ἀπὸ δύο σημείων ὡς ἐπὶ Νότον, καὶ εὑρήσεις ἐκεῖ λέοντα ἀνακείμενον· καὶ εἰπὲ αὐτῷ· Λέγει ὁ ταπεινὸς Ἰουλιανὸς, <milestone unit="mignepage" n="2912-c"/>Ἐν ὀνόματι Ἰησοῦ Χριστοῦ Υἱοῦ τοῦ Θεοῦ τοῦ ζῶντος, ἀναχώρησον τῆς χώρας ταύτης. Ὁ δὲ ἀδελφὸς ἀπελθὼν εὗρεν τὸν λέοντα ἀνακείμενον. Καὶ εἰπόντος τοῦ μαθητοῦ τὴν ἀπόκρισιν τοῦ γέροντος, εὐθέως καὶ παραχρῆμα ἀνεχώρησεν ὁ λέων, καὶ πάντες ἐδόξασαν τὸν Θεόν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
                  <head xml:lang="lat">59. Vita abbatis Thalelaei Cilicis.</head>
                  <p>Ὁ ἀββᾶς Πέτρος ὁ πρεσβύτερος τῆς αὐτῆς λαύρας, διηγήσατο ἡμῖν περὶ τοῦ ἀββᾶ Θαλελαίου τοῦ Κίλικος, ὅτι ἐποίησεν ἑξήκοντα χρόνους ἐν τῷ μοναχικῷ, μηδέποτε διαλείπων τοῦ κλαίειν, ἔλεγεν δὲ ἀεί· Τὸν καιρὸν τοῦτον δέδωκεν ὁ Θεὸς, εἰς μετάνοιαν, καὶ πάνυ ἔχωμεν αὐτον ζητῆσαι.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
                  <head xml:lang="lat">60. Factum egregium sanctimonialis feminae, per quod compunctus adolescens ejus amator, monachus effectus est.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2912-d"/><p>Διηγήσατο ἡμῖν ὁ φιλόχριστος οὖσιν ἐν Ἀλεξανδρείᾳ τι τοιοῦτον. Μονάστριά τις, φησὶ, ἐκάθητο εἰς τὸν ἴδιον οἶκον, ἡσυχάζουσα καὶ φροντίζουσα τῆς ἰδίας ψυχῆς, ἐν νηστείαις καὶ προσευχαῖς καὶ ἀγρυπνίαις διατελοῦσα, καὶ πολλὰς ἐλεημοσύνας ποιοῦσα. Ἀλλὰ ἀεὶ πολεμῶν τὸ γένος τῶν ἀνθρώπων διάβολος, μὴ φέρων τὰς τοιαύτας ἀρετὰς τῆς παρθένου ἐπίουρεν κατ’ αὐτῆς κονιορτόν. Ἀνέβαλε γάρ τινι νεωτέρῳ πόθον εἰς αὐτὴν σατανικόν. Ἔμενεν δὲ τοῦ οἴκου ἔξωθεν ὁ νεώτερος. Ὅτε οὖν ἐβούλετο ἡ μονάστρια ἐξελθεῖν, καὶ τοῦ οἴκου αὐτῆς ἀπιοῦσα εἰς<pb n="2913"/><milestone unit="mignepage" n="2913-a"/> τὸν εὐκτήριον οἶκον εἰς τὸ εὔξασθαι, οὐκ εἴα ὁ νεώτερος, ὀχλῶν, καὶ θλίβων αὐτὴν, οἷα ἁρμόζει τοῖς φιλέρωσι· ὥστε λοιπὸν ἀναγκασθῆναι τὴν μονάστριαν ἐκ τῆς ὀχλήσεως τοῦ νεωτέρου μὴ ἐξιέναι τοῦ αὐτῆς οἴκου. Ἐν μιᾷ οὖν ἡμέρᾳ πέμπει ἡ μονάστρια τὴν ὑπηρετοῦσαν αὐτῇ πρὸς τὸν νεώτερον, λέγουσα· Ἐλθὲ, θέλει σε ἡ κυρία μου. Ὁ δὲ νεώτερος ἀπῆλθεν πρὸς αὐτὴν χαίρων, ὡς ἐπιτυχὼν τοῦ ἰδίου σκοποῦ. Ἡ δὲ μονάστρια καθέζετο εἰς τὸ ἰστάριον αὐτῆς. Λέγει οὖν τῷ νεωτέρῳ,  Κάθου. Καὶ καθίσασα, λέγει αὐτῷ· Ὄντως σὺ, κύριε ἀδελφὲ, διὰ τί οὕτως με θλίβεις, καὶ οὐκ ἐᾷς με ἐξελθεῖν ἐκ τοῦ οἴκου μου; Ἀπεκρίθη ὁ νεώτερος, λέγων· Ὄντως, δέσποινα, πάνυ σε ποθῶ· καθ’ ὅτι σε ἴδω ὅλως ὡς πῦρ γίνομαι. Ἡ δὲ πρὸς αὐτὸν εἶπεν· Τί γὰρ εἶδές μου καλὸν, ὅτι οὕτως με ἀγαπᾷς; Ὁ δὲ νεώτερος
                  <milestone unit="mignepage" n="2913-b"/>λέγει· Τοὺς ὀφθαλμούς σου· αὐτοὶ γὰρ καὶ ἠπάτησάν με. Ἡ δὲ μονάστρια ὡς ἤκουσεν, ὅτι οἱ ὀφθαλμοὶ αὐτῆς ἠπάτησαν τὸν νεώτερον, κρατοῦσα τὸ κερκίδων αὐτῆς ἔδακεν, καὶ ἐξέβαλεν τοὺς δύο ὀφθαλμοὺς αὐτῆς. Καὶ τοῦτο ἰδὼν ὅτι δι’ αὐτὸν ἐξέβαλεν ἡ μονάστρια τοὺς βʹ ὀφθαλμοὺς, κατανυγεὶς ἀπῆλθεν εἰς Σκῆτιν, καὶ ἐγένετο καὶ αὐτὸς δόκιμος μονακός.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
                  <head xml:lang="lat">61. Vita abbatis Leontii Cilicis.</head>
                  <p>Ἔλεγόν τινες τῶν Πατέρων περὶ τοῦ ἀββᾶ Λεοντίου τοῦ Κίλικος, ὅτι εἰς τὸ τάγμα<note type="footnote">Τάγμα. Psellus, Dialogo de operatione daemonum, p. 18: τοῖς ἀντικειμένοις πράγμασιν. Ex Gaulmino, πνεύμασιν, per me τάγμασιν.</note> τῆς Δεσποίνης ἡμῶν τῆς ἁγίας Θεοτόκου Μαρίας τῆς νέας ἦν σπουδαῖος· καὶ ἐποίησεν περὶ τὰ τεσσαράκοντα πέντε ἔτη τοῦ ναοῦ μὴ ἐξερχόμενος. Πάντοτε δὲ ἦν σύννους, προσέχων ἑαυτῷ.</p>
                  <milestone unit="mignepage" n="2913-c"/><p>Ἔλεγον δὲ ἡμῖν καὶ τοῦτο περὶ αὐτοῦ, ὅτι εἰ ἐθεώρει πτωχὸν ἐρχόμενον πρὸς αὐτὸν, εἰ μὲν ἦν τυφλὸς, ἐδίδου αὐτῷ ἀπὸ χειρός· εἰ δὲ ἦν βλέπων, ἐτίθει ἔμπροσθεν αὐτοῦ, ἢ εἰς βάσιν κίονος, ἢ εἰς σκαμνίον<note type="footnote">Σκαμνίον, σκάμνος, σκάμνον, σκαμνεῖον. Unde σκαμνάλια, et torte σκαμνάριος, in Prochori Historia, ubi vulgo, Σκαμβάριος δέ τις ὀνόματι Σέλευκος. Apud Hilarium veteres editiones "scamnellum" et "scamnello" pro "scabellum" et "scabello." In psal. CXVIII, 91.</note>, ἢ εἰς τὰ βαθμίδια τοῦ ἱερατεῖου τὰ φολερὰ<note type="footnote">Τὰ φολερά. Et cap. III, hic φόλεις, φολερά. Usitatum φόλεις. Rarum φολερά. Unde fuit depravatum, cap. 83 Joannis nostri, ἀπὸ φαλερῶν εʹ. Quod non intelligens Ambrosius Camaldulensis interpres, nec valens emendare, penitus omisit. In Chronico Marcellini, "Nummis, quos Romani Terentianos vel Teruncianos vocant, Graeci follares, aut follerales. Anastasius princeps suo nomine figuratis, placibilem plebi commutationem distraxit."
                  </note>, κἀκεῖθεν ἐλάμβανεν αὐτὰ ὁ πτωχός. Ἐρωτηθεὶς δὲ ὑπὸ γέροντος ὅτι, Διατί, Πάτερ, οὐ δίδως ἀπὸ χειρός; ἀπεκρίνατο λέγων· Συγχώρησόν μοι, Πάτερ· οὐ γάρ εἰμι ἑγὼ ὁ παρέχων, ἀλλ’ ἡ Δέσποινα μου ἡ Θεοτόκος, ἡ κἀμὲ καὶ αὐτοὺς τρέφουσα.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="62">
                  <head xml:lang="lat">62. Vita abbatis Stephani monasterii Aeliotarum presbyteri.</head>
                  <p>Διηγήσατο ἡμῖν τις τῶν γερόντων περὶ τοῦ ἀββᾶ Στεφάνου τοῦ πρεσβυτέρου τῆς λαύρας τῶν Αἰλιωτῶν, ὅτι καθημένου αὐτοῦ ἐν τῷ κελλίῳ αὐτοῦ, <milestone unit="mignepage" n="2913-d"/>ἐνέβαλεν αὐτῷ λογισμοὺς ὁ δαίμων λέγων· Ἀναχώρησον, <pb n="2916"/><milestone unit="mignepage" n="2916-a"/>οὐκ ὠφελῇ ὧδε. Ὁ δὲ γέρων ἔλεγεν τῷ δαίμονι· Οὐκ ἀκούω σε<note type="footnote">al. σοῦ.</note>. Οἶδά σε τίς εἶ. Οὐ θέλεις ἰδεῖν τινα σωζόμενον· ἀλλὰ Χριστὸς ὁ Υἱὸς τοῦ Θεοῦ τοῦ ζῶντος, αὐτός σε συντρίψει.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="63">
                  <head xml:lang="lat">63. De eodem.</head>
                  <p>Ἔλεγον περὶ τοῦ αὐτοῦ, ὅτι καθημένου αὐτοῦ ἐν τῷ κελλίῳ αὐτοῦ, καὶ ἀναγινώσκοντος, ἦλθεν πάλιν ὁ δαίμων ὀφθαλμοφανῶς λέγων αὐτῷ· Ἀναχώρησον ἔνθεν, ὦ γέρον, οὐκ ὠφελῇ. Τότε λέγει τῷ δαίμονι· Εἰ οἶδα ὅτι θέλεις με ἀναχωρῆσαι, ποίησον ἵνα ὅπου κάθημαι περιπατήσῃ. Ἐκάθητο δὲ εἰς θρόνον πλεκτόν. Ὁ δὲ δαίμων ἀκούσας ἐποίησεν παραχρῆμα περιπατῆσαι, οὐ μόνον τὸν θρόνον, ἀλλὰ καὶ ὅλον τὸ <milestone unit="mignepage" n="2916-b"/>κελλίον. Ὁ δὲ γέρων θεασάμενος τὴν πανουργίαν τοῦ δαίμονος, λέγει αὐτῷ· Ὄντως ἐπειδὴ καὶ γοργὸς εἶ, οὐκ ἀναχωρῶ· καὶ ποιήσαντος αὐτοῦ εὐχὴν ἀφανὴς γέγονεν ὁ ἀλλότριος δαίμων.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="64">
                  <head xml:lang="lat">64. De eodem.</head>
                  <p>Τρεῖς τῶν γερόντων παρέβαλον τῷ αὐτῷ ἀββᾷ Στεφάνῳ τῷ πρεσβυτέρῳ, καὶ ὡς ἔμειναν λαλοῦντες περὶ ὡφελείας ψυχῆς, ἐσιώπα. Οἱ δὲ γέροντες λέγουσιν αὐτῷ· Οὐδὲν ἡμῖν ἀποκρίνῃ, Πάτερ· δι’ ὠφέλειαν ἤλθομεν πρὸς σὲ. Τότε λέγει αὐτοῖς· Συγχωρήσατέ μοι, ἕως ἄρτι οὐκ οἶδα τί ἐλαλήσατε· πλὴν ὃ ἔχω, λέγω ὑμῖν. Ἐγὼ νύκτα καὶ ἡμέραν οὐδὲν ἄλλο θεωρῶ εἰ μὴ τὸν Κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν Χριστὸν ἐπὶ τοῦ ξύλου κρεμάμενον. Καὶ ὠφεληθέντες ἀνεχώρησαν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="65">
                  <head xml:lang="lat">65. De eodem.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2916-c"/><p>Ὁ ἀββᾶς Ἰωάννης ἐπίκλην Μολυβᾶς, διηγήσατο ἡμῖν περὶ τοῦ γέροντος, λέγω δὴ τοῦ ἀββᾶ Στεφάνου, λέγων, ὅτι χαλεπῶς ἐν ἀσθενείᾳ καὶ νόσῳ ὑπῆρχεν· τοῦτον ἰατροὶ ἠνάγκασαν θύματος μεταλαβεῖν. Εἶχε δὲ ὁ μακάριος οὗτος ἀδελφὸς κοσμικὸν πάνυ εὐλαβῆ, καὶ κατὰ Θεὸν ζῶντα. Ἐγένετο δὲ ἐν τῷ ἐσθίειν τὸν πρεσβύτερον τὸ θῦμα, ἐλθεῖν τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ τὸν κοσμικὸν, καὶ ἰδὼν αὐτὸν ἐσκανδαλίσθη, καὶ ἐλυπήθη πάνυ, ὅτι, φησὶν, ἀπὸ τῆς τοσαύτης ἀσκήσεως καὶ ἐγκρατείας, εἰς τὴν τελευτὴν αὐτοῦ θυτοῦ μετέλαβεν. Καὶ εὐθέως γίνεται ἐν ἐκστάσει, καὶ θεωρεῖ τινα λέγοντα αὐτῷ· Τί ἐσκανδαλίσθης εἰς τὸν πρεσβύτερον, ὅτι εἶδες αὐτὸν ἐσθίοντα θυτοῦ; Οὐκ οἶδας ὅτι δι’ ἀνάγκην μετέλαβεν, καὶ δι’ ὑπακοήν; Ὄντως οὐκ ὤφειλες σκανδαλισθῆναι. Εἰ δὲ θέλεις ἰδεῖν ἐν <milestone unit="mignepage" n="2916-d"/>ποίᾳ δόξῃ ἐστὶν ὁ ἀδελφός σου, στράφηθι εἰς τὰ ὀπίσω, καὶ βλέπε. Καὶ στραφεὶς, φησὶν, εἶδεν τὸν πρεσβύτερον ἐσταυρωμένον, ὡς ἐπὶ τοῦ Χριστοῦ, καὶ λέγει, φησὶν, ὁ φανείς· Ἴδε ἐν ποίᾳ δόξῃ ἐστίν. Δόξαζε οὖν τὴν δοξάζοντα τοὺς ἀγαπῶντας αὐτὸν ἐν ἀληθείᾳ.
                  </p>
                </div>
                <pb n="2917"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="66">
                  <head xml:lang="lat">66. Vita abbatis Theodosii solitarii.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2917-a"/><p>Διηγήσατο ἡμῖν ὁ ἀββᾶς Ἀντώνιος ὁ ἡγούμενος τῆς λαύρας τῶν Αἰλιωτῶν, ὁ κτίσας αὐτὴν, περὶ τοῦ ἀββᾶ Θεοδοσίου Ἡσυχαστοῦ, λέγων· Πρὸ τοῦ ἡσυχᾶσαι θεωρῶ γεγονὼς ἐν ἐκστάσει, ὡς ἔλεγεν, τινὰ νεανίαν οὗ τὸ εἶδος ὑπῆρχεν ὑπὲρ τὸν ἥλιον. Καὶ κρατήσας με, φησὶ, τῆς χειρὸς, λέγει μοι· Δεῦρο ὅτι παλαῖσαι ἔχεις, καὶ εἰσφέρει με εἰς θέατρον οὗ τὸ μέγεθος ἐξειπεῖν οὐ δύναμαι. Καὶ θεωρῶ πεπληρωμένον τὸ θέατρον ἀνδρῶν, τὸ μὲν ἓν μέρος λευκοφορούντων, τὸ δὲ ἕτερον Αἰθιόπων. Ὡς οὖν εἰσήνεγκεν με εἰς τὸ σκάμμα τοῦ θεάτρου, θεωρῶ ἄνδρα Αἰθίοπα, ὑπερμεγέθη, οὗ ἡ κεφαλὴ ἐπὶ τῶν νεφελῶν ὑπῆρχεν, γενναῖον καὶ δυσειδῆ. Τότε λέγει μοι ὁ φανείς μοι νεανίας, Μετὰ τούτου ἔχεις παλαῖσαι. Ἐγὼ δὲ ὡς εἶδον τὸν ἄνδρα, δειλιάσας ἠρξάμην τρέμειν, καὶ <milestone unit="mignepage" n="2917-b"/>καταπλήττειν, καὶ παρακαλεῖν ἀπάγοντά με, λέγων· Τίς δύναται ἀνθρώπων φύσιν ἔχων θνητὴν μετὰ τούτου παλαῖσαι; εἴσελθε οὖν μετὰ πάσης προθυμίας. Ἅμα γὰρ τῷ διαιρήσασθαι, ἐγὼ βραβεύω, καὶ νικητικόν σοι στέφανον παρέχω. Ὡς οὖν εἰσῆλθεν εἰς τὸ σκάμμα, καὶ ἠρξάμεθα πρὸς ἀλλήλους διαιρεῖσθαι, εὐθέως ἐλθὼν ὁ καλὸς βραβευτὴς, καὶ βραβεύσας δίδωσίν μοι στέφανον. Καὶ ὁ μὲν δῆμος τῶν Αἰθιόπων ὀλολύξαντες ἄφαντοι γεγόνασιν. Τὸ δὲ ἄλλο μέρος τῶν ἀσπροφορούντων ἐπαίνους ἀνέπεμπον πρὸς τὸν ἐπινεύσαντα, καὶ παρασχόντα μοι τὴν καλὴν νίκην.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="67">
                  <head xml:lang="lat">67. De eodem.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2917-c"/><p>Περὶ τούτου τοῦ ἀββᾶ Θεοδοσίου τοῦ Ἡσυχαστοῦ διηγήσατο ἡμῖν ὁ ἀββᾶς Κυριακὸς ὁ μαθητὴς αὐτοῦ, λέγων ὅτι, Τριακονταπέντε ἔτη εποίησεν ὁ γέρων ἡσυχάζων, δύο ἡμέρας νηστεύων, καὶ σιωπήσας<note type="footnote">Σιωπήσας τὸ σύνολον. A Meursio editus Eusebius, in Canticum canticorum, p. 42: Ἀποδεκτικὴ δέ ἐστιν σιωπὴ, ἐν τῷ ἐπιστημόνως κρύπτοντι, καὶ τῷ μισουμένῳ τὰ θειότερα, καὶ μείζω τῆς τῶν ἀκροατῶν δυνάμεως. Non dubito quin scribendum sit, ἀποδεκτὴ, et μυουμένῳ vel μυομένῳ et ἀκροατῶν. Id est: "Laudandum porro est silentium, in eo qui perite celat, quique diviniora et auditorum vires superantia edoctus est," aut "occultat."
                  </note> τὸ σύνολον, μήτε λαλήσας πρός τινα. Ἀλλ’ εἰ ἄρα τίποτ’ οὖν εἰπει<note type="footnote">al. ἤθελεν εἰπεῖν.</note>, διὰ ψήφου ἐδήλου. Τοῦτον κἀγὼ ἑώρακα ἐν τῇ αὐτῇ λαύρᾳ τῶν Αἰλιωτῶν. Ἔμεινα γὰρ ἐν αὐτῇ ἔτη δέκα.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="68">
                  <head xml:lang="lat">68. De eodem.</head>
                  <p>Περὶ τούτου τοῦ ἀββᾶ Θεοδοσίου ἀκούσας Ἀβράμιος ὁ ἡγούμενος τῆς ἁγίας Θεοτόκου Μαρίας τῆς Νέας, ὅτι οὐκ εἶχεν ἱμάτιον ἐν τῷ χειμῶνι φορέσαι, ἠγόρασεν αὐτῷ καμίσιον. Καὶ δὴ ὡς ἐφόρει αὐτὸ ἐν μιᾷ καὶ καθεύδει· ἐκάθευδεν γὰρ εἰς θρόνιον ὁ γέρων· <pb n="2920"/><milestone unit="mignepage" n="2920-a"/>ἀνῆλθον λῃσταὶ, καὶ ἀπέδυσαν αὐτὸν τὸ κουσούλλιον<note type="footnote">Κουσούλλιον. Et cap. 151, infra, κουσσοῦλιν (quod vertitur casulam. cap. 63, lib. IV Vitae Gregorii, sicut in eadem Vita, lib. II, cap. 45. καμίσιον). Tomo autem I istorum Monumentorum, p. 491, C. κουσσούλιον, vestis genus. In Lexico cod. Reg. 2602, κάμασος καὶ κάμασον, τὸ πικούτζουλον, pro ἐπικούτζουλον ex Meursio. Τὰ πτερύγια τῶν κουτζούλων, vel κοτζύλων, apud Georgium Alexandrinum in Vita Chrysostomi, n. 42. p. 217. I. XXII. Nec plura invenire potui circa hanc vocem. Deducitur forte aut a κουτζός, "mutilus, decurtatus," aut a "cosue e cusire, cusuere. consuere, coudre."</note>, καὶ λαβόντες ἀπῆλθον· καὶ τούτου γινομένου, οὐδὲν ὅλως ἐλάλησεν ὁ γέρων.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="69">
                  <head xml:lang="lat">69. Vita abbatis Palladii, et senis Thessalonicensis inclusi, nomine David.</head>
                  <p>Παρεβάλομεν ἐν Ἀλεξανδρείᾳ, ἐγὼ καὶ ὁ κῦρις Σωφρόνιος ὁ σοφιστὴς, πρὸ τοῦ ἀποτάξασθαι αὐτὸν, πρὸς τὸν ἀββᾶν Παλλάδιον, ἄνδρα θεοφιλῆ καὶ δοῦλον Θεοῦ, ἔχοντα τὸ μοναστήριον αὐτοῦ εἰς τὸν<note type="footnote">ed. τὸ.</note> Λιθαζόμενον καὶ παρεκαλοῦμεν αὐτὸν λόγον εἰπεῖν ἡμῖν ὠφελείας. Ὁ δὲ γέρων ἤρξατο ἡμῖν λέγειν· Τέκνα, ὁ καιρὸς τὸ λοιπὸν συνεσταλμένος ἐστίν· ἀγωνισώμεθα ἐνταῦθα ὀλίγον, καὶ πονέσωμεν, ἵνα μεγάλων ἀγαθῶν εἰς αἰῶνα ἀπολαύσωμεν. Βλέπετε τοὺς μάρτυρας, βλέπετε τοὺς ὁσίους, βλέπετε τοὺς <milestone unit="mignepage" n="2920-b"/>ἀσκητάς, πῶς ὑπέμειναν ὡς ἀνδρεῖοι. Οὓς ὁ μὲν παρελθὼν οἶδεν χρόνος, θαυμάζομεν δὲ ἀεὶ τούτων ἡμεῖς τὸ καρτερικόν. Μαρτυρεῖ δέ που καὶ τῶν ἀκουόντων ἕκαστος πολλῷ τῷ θάμβει, τὴν ὑπομονὴν τῶν μακαρίων μαρτύρων, τὴν ὑπὲρ πᾶσαν φύσιν ἀνθρώπων· ὀφθαλμοὺς ὅπως ἐξορύττοντο· οἱ δὲ σκέλη ὅπως ἐξεκόπτοντο· καὶ οἱ μὲν χεῖρας, οἱ δὲ πόδας ἐπηροῦντο. Καὶ τοὺς μὲν ἀθρόον πῦρ, τοὺς δὲ σχολαῖον ὅπως ἀνήλισκεν· καὶ τοὺς μὲν ὅπως ποταμοὶ, τοὺς δὲ θάλασσα κατεπόντιζεν· καὶ τοὺς μὲν ζῶντας ὅπως ὥσπερ τινὰς κακούργους ὡμοβόροι θῆρες διεχωρίζοντο, τοὺς δὲ ἄλλους καὶ καιναῖς ἐπινοίαις προαποθανόντας οἰωνοὶ κατεσθίοντο· καὶ ὅλως εἰ πάσας τὰς κατ’ αὐτῶν ἐπινοηθείσας τῶν κακῶν εἰδέας
                  <note type="footnote">Εἰδέας. Cyrillus, in Malachiam, n. 23 Τῆς ἀρετῆς τὸ κάλλος ἐκφανεστέραν ἔχει τὴν εἰδέαν, εἰ δὴ παρακέοιτό τις φαυλότης, ἢ ἁμαρτία. "Virtutis elegantia, si qua nequitia, aut peccatum fuerit e regione collatum, splendidior apparet." Est ergo typographicum erratum ἔνδειαν.</note> εἴποι τις, ὅσας ὁ ἐχθρὸς δαίμων ἐπήγαγεν <milestone unit="mignepage" n="2920-c"/>κατὰ τῶν θεοφιλῶν μαρτύρων καὶ ἀσκητῶν, ὅπως ὑπέμειναν, ὅπως ἠγωνίσαντο· τὴν μὲν ἀσθένειαν τοῦ σώματος, τῇ τῆς ψυχῆς ἀνδρείᾳ νικήσαντες· τὰ δὲ ἐφ’ οἷς ἤλπισαν χρηστὰ τῶν παρόντων πόνων ἀξιώτερα προσδοκήσαντες κομισάμενοι. Ἅπερ αὐτῶν ἐδείκνυεν τὴν εἰς ἑκάτερα πίστιν βεβαίαν· τὴν μὲν, ὅτι πονέσαντες ὀλίγα, μεγάλων ἀγαθῶν εἰς αἰῶνας ἀπολαύουσιν· τὴν δὲ, ὅτι τὰς παραδόξους κατὰ τοῦ σώματος βασάνους, ἃς ὁ ἐχθρὸς ἡμῶν διάβολος ἐπήγαγεν, γενναίως ὑπέμειναν. Ἐὰν οὖν ὑπομείνωμεν τὰς θλίψεις, καὶ σὺν Θεῷ, καρτερήσωμεν, φιλόθεοι ὄντως εὑρισκόμεθα, καὶ ὁ Θεὸς ἔσται συναγωνιζόμενος ἡμῖν, καὶ κρειττόνως ἡμῖν ἀνήσει τοὺς πόνους. Εἰδότες, τέκνα, τοίνυν τὸν καιρὸν, ποίας ἐργασίας δεῖται, ἐπιγνῶμεν ἑαυτοὺς διὰ τῆς ἡσυχίας. Ἐν
                  <milestone unit="mignepage" n="2920-d"/>τοῦτῳ γὰρ τῷ καιρῷ ἀναγκαῖον χρήσασθαι ἡμᾶς τῇ καλῇ μετανοίᾳ, ὅπως ναοὶ Θεοῦ χρηματίσωμεν
                  <note type="footnote">Χρηματίσωμεν. Sancti Cyrilli praeclare contra Catharos disserentis Comment. in Malachiam, n. 38, verba ut clara sint atque etiam sana, ad hunc fere modum constituantur et legantur: Ὅθεν ἰδεῖν ἔστιν, ὡς δεινήν τινα τῷ βίῳ τὴν νόσον εἰσφέρουσι οἱ τὴν τῆς μετανοίας κιβδηλεύοντες χάριν, καὶ σφίσιν αὐτοῖς ἐπιφημίζοντες οὐκ ἀληθῶς τὸ τῆς καθαρότητος ὄνομα· καίτοι πῶς οὐκ ἄμεινον ἐννοεῖν, ὅτι τὸ οἴεσθαί τε καὶ χρηματισθῆναι καθαροὺς, ἀκαθαρσίας (?)αὐτοῖς τῆς ἐσχάτης ἐπίκλημα φέρει;
                  Hoc est: "Unde cernere est, illos gravem in vitam morbum invehere, qui poenitentiae gratiam adulterant, sibi ipsis falso puritatis nomen ascribunt: quanquam quo modo non erat melius cogitare, quod putare se et vocare puros, crimen illis infert extremae impuritatis?" Δεινὴν posui pro δεινά· οὐκ ἀληθῶς pro ἀληθως, et χρηματισθῆναι pro χρῆναι, ut et cap. 9, lib, I in Joannem, t. IV, p. 103 B; supplendum conjicio χρηματισθέντες, ubi habentur υἱοὶ δὲ χρι..... τοῦ Θεοῦ, quod et sequentia ostendunt. </note>. <pb n="2921"/><milestone unit="mignepage" n="2921-a"/>Οὐ γὰρ ἡ τυχοῦσα<note type="footnote">Ἡ τυχοῦσα. Inepte apud Dorotheum, doctrina 13, ediderunt: Οὐ παραβλέπει ὁ Θεὸς, ὁ οὕτως ἐλεήμων, οὐδὲ τὴν ψυχοῦσαν ἡμῶν θλίψιν· pro τυχοῦσαν· "Non despicit Deus, qui ita misericors est, neque mediocrem afflictionem nostram."</note> ἡμῖν γίνεται τιμὴ ἐν τῷ μέλλοντι αἰῶνι<note type="footnote">Ἐν τῷ μέλλοντι αἰῶνι. Chysostomus in Comparatione regis et monachi, paulo ante finem: Περὶ μὲν οὖν τῶν ἐν τῷ παρόντι βίῳ πραγμάτων ἱκανῶς εἰρῆσθαί μοι δοκεῖ. Εἰ δὲ καὶ τὸν ἀγῶνα τὸν μέλοντα βουληθειήμεν ἐξετάζειν. Videtur legendum αἰῶνα. Idem, seu quis alius, in principium indictionis t. V, Savil. p. 815, I. XXIII: Οὐ προσκυνοῦμεν ἀγῶνα τὸν εἰς φθοράν ἡμᾶς ἕλκοντα. Volo pariter αἰῶνα.
                  </note>.
                  </p>
                  <p>Εἶπεν πάλιν· Μνημονεύσωμεν τοῦ μὴ ἔχοντος ποῦ τὴν κεφαλὴν κλῖναι.<note type="footnote">Τοῦ μὴ ἔχοντος ποῦ τὴν κεφαλὴν κλῖναι. Elegantissimus erit locus Palladii, si commode legatur. In Vita Chrysostomi, cap. 19: Εἷς ἀνωφελὴς καὶ ἀγρύπτης, ὄχλος ἐστίν· οἷος ἦν ὁ εἰπὼν τῷ Ἰησοῦ· "Διδάσκαλε, ἀκουλουθήσω σοι, ὅπου ἐὰν ἀπέρχῃ." Οὗ φυγὼν τὸν ὄχλον ὁ Σωτὴρ εἶπεν τό· "Αἱ ἀλώπεκες, " καὶ τὰ ἑξῆς. Hoc est: "Unus inutilis, et agyrta, turba est: qualis erat is qui dixit Jesu: "Magister, sequar te, quocumque ieris." Cujus fugiens turbam Servator, dixit illud: "Vulpes foveas habent;" et reliqua (Matth. VIII, 20.)</note> Εἶπεν πάλιν ὁ γέρων· Ὅτι ἡ θλίψις, κατὰ τὸν Παῦλον, ὑπομονὴν ἐργάζεται· δεκτικὸν οὖν ποιήσωμεν τὸν ἑαυτῶν νοῦν τῆς βασιλείας τῶν οὐρανῶν. Εἶπεν πάλιν· Τέκνα, μὴ ἀγαπήσωμεν τὸν κόσμον, μηδὲ τὰ ἐν τῷ κόσμῳ.</p>
                  <p>Εἶπεν πάλιν ὁ γέρων· Τοὺς λογισμοὺς τηρήσωμεν, ὅπερ ἐστὶν φάρμακον σωτηρίας.</p>
                  <milestone unit="mignepage" n="2921-b"/><p>Ὁ αὐτὸς ἀββᾶς Παλλάδιος, ἐρωτηθεὶς ὑφ’ ἡμῶν, ὅτι Ποίησον ἀγάπην, Πάτερ, εἶπον ἡμῖν πόθεν καὶ ἐκ ποίων λογισμῶν ἦλθες εἰς τὸ μοναχικόν. Ἦν δὲ Θεσσαλονικεὺς ὁ γέρων, καὶ διηγήσατο ἡμῖν, λέγων, ὅτι Ἐν τῇ χώρᾳ μου ἔξωθεν τοῦ τείχους τῆς πόλεως ὡς ἀπὸ σταδίων τριῶν, ἔγκλειστος ἦν, τῷ μὲν γένει Μεσοποταμινὸς, τῷ ὀνόματι Δαβὶδ, ἐνάρετος πάνυ καὶ ἐλεήμων καὶ ἐγκρατευτής. Ἐποίησεν ἐν τῷ ἐγκλειστηρίῳ περὶ τὰ ἑβδομήκοντα ἔτη. Ἐπειδὴ δὲ διὰ τοὺς βαρβάρους κατὰ νύκτα ἐφυλάσσοντο τὰ τείχη τῆς πόλεως ὑπὸ τῶν στρατιωτῶν, οἱ κατ’ ἐκεῖνο τὸ μέρος φυλάσσοντες τὸ τεῖχος, καθ’ οὗ μέρους καὶ τὸ ἐγκλειστήριον ὑπῆρχεν τοῦ γέροντος, θεωροῦσιν ἐν μιᾷ νυκτὶ, ὅτι δι’ ὅλων τῶν θυρίδων τῆς κέλλης τοῦ ἐγκλείστου, πῦρ ἐξήρχετο. Ἐνόμισαν <milestone unit="mignepage" n="2921-c"/>οὖν οἱ στρατιῶται, ὅτι βάρβαροι ἔβαλον πῦρ εἰς τὸ κελλίον τοῦ γέροντος. Πρωΐας δὲ γενομένης ἐξελθόντες οἱ στρατιῶται, εὗρον τὸν γέροντα ἀβλαβῆ, καὶ τὴν κέλλαν ἀλώβητον, καὶ ἐξέστησαν. πάλιν δὲ τῇ ἐπιούσῃ νυκτὶ τὸ αὐτὸ ἐθεώρουν πῦρ εἰς τὴν κέλλαν τοῦ γέροντος· ἀλλὰ καὶ ἐπὶ πολὺν χρόνον ἐφαίνετο. Τοῦτο δὲ πάσῃ τῇ πόλει, καὶ τῇ χώρᾳ ἐκείνῃ κατάδηλον ἦν, ὥστε πολλοὺς ἀγρυπνεῖν εἰς τὸ τεῖχος κατὰ νύκτα τῆς τοῦ πυρὸς θέας ἕνεκεν. Ἔμεινε γὰρ γινόμενον ἕως τῆς τελευτῆς τοῦ γέροντος. Τοῦτο τὸ θαῦμα οὐχ ἅπαξ, οὐδὲ δῖς μόνον, ἀλλὰ καὶ πολλάκις θεωρήσας, λέγω ἐν ἐμαυτῷ· Εἰ ἐν τῷ κόσμῳ τούτῳ τοσαύτην δόξαν ὁ Θεὸς χαρίζεται τοῖς δούλοις αὐτοῦ,
                  <pb n="2924"/><milestone unit="mignepage" n="2924-a"/>ποίαν ἄρα ἐν τῷ μέλλοντι αἰῶνι, ὅτε καταλάμψει τὸ πρόσωπον αὐτῶν ὡς ὁ ἥλιος; Αὕτη μοι γέγονεν αἰτία, τέκνα, τοῦ ἐλθεῖν εἰς τὸ μοναχικὸν τοῦτο σχῆμα.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="70">
                  <head xml:lang="lat">70. Vita monachi Addas Mesopotameni inclusi.</head>
                  <p>Ἔλεγεν δὲ ἡμῖν καὶ τοῦτο ὁ γέρων, ὅτι μετὰ τοῦ ἀββᾶ Δαυῖδ ἦλθεν καὶ ἄλλος μοναχὸς ὀνόματι Ἀδολᾶς, καὶ αὐτὸς Μεσοποταμινὸς, καὶ ἐνέκλεισεν αὐτὸν εἰς τὸ ἀπὸ μέρος τῆς πόλεως εἰς πυθμένα πλατάνου. Ἐποίησεν δὲ ἐν αὐτῇ μικρὰν θυρίδα· ὅθεν καὶ συνετύγχανεν τοῖς πρὸς αὐτὸν ἐρχομένοις. Ὅταν οὖν οἱ βάρβαροι ἦλθον, καὶ πᾶσαν τὴν χώραν ἐλεηλάτησαν, συνέβη αὐτοῖς διὰ τοῦ τόπου ἐκείνου διέρχεσθαι· καὶ ἰδὼν εἷς τῶν βαρβὰρων τὸν γέροντα παρακύπτοντα, ἐξῆρεν τὸ ξίφος, καὶ ἀνατείνας τὴν χεῖρα <milestone unit="mignepage" n="2924-b"/>ἐπὶ τὸ δοῦναι αὐτὸν, ἔμεινεν ἐκτεταμένην ἔχων τὴν χεῖρα καὶ ἀκίνητον. Τοῦτο θεασάμενοι καὶ οἱ λοιποὶ βάρβαροι, καὶ θαυμάσαντες, ἐδέοντο τοῦ γέροντος προσπίπτοντες αὐτῷ. Καὶ ποιήσας εὐχὴν ὁ γέρων ἰάσατο αὐτὸν, καὶ οὕτω ἀπέλυσεν αὐτοὺς ἐν εἰρήνῃ.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="71">
                  <head xml:lang="lat">71. Pulchrum dictum homicidae ad monachum qui eum sequebatur dum duceretur ad decollandum.</head>
                  <p>Ὁ αὐτὸς πάλιν ἀββᾶς Παλλάδιος διηγήσατο ἡμῖν λέγων, ὅτι Εἰς τὴν Ἀρσενοΐτην (πόλις δέ ἐστιν αὕτη τῆς Θηβαΐδος) ἐκρατήθη τις φόνον ποιήσας, καὶ βασανισθεὶς πολλὰ, ἔλαβεν ἀπόφασιν, ἵνα ἀποκεφαλισθῇ. Ὡς οὖν ἀπήγετο ἔξω τῆς πόλεως ἀπὸ μιλίων ἓξ (ἐκεῖ γὰρ ἦν καὶ τὸν φόνον ποιήσας), μοναχός τις ἠκολούθει ὀπίσω αὐτοῦ ὡς ὀφείλων ἰδεῖν, πῶς ἀποκεφαλίζεται. Ἐν δὲ τῇ ὁδῷ ὑπάγων ἀποκεφαλισθῆναι, θεωρήσας τὸν μοναχὸν ἀκολουθοῦντα, λέγει <milestone unit="mignepage" n="2924-c"/>αὐτῷ· Ὄντως σοι, κῦρι ἀββᾶ, οὐκ ἔχεις κελλίον ἢ ἐργόχειρον; Ἀπεκρίθη ὁ μοναχὸς, λέγων· Φύσει, ἀδελφὲ, καὶ κελλίον, καὶ ἐργόχειρον ἔχω. Ὁ δὲ ἀποκριθεὶς λέγει αὐτῷ· Καὶ διὰ τί οὐ κάθῃ εἰς τὸ κελλίον σου, καὶ κλαίεις τὰς ἁμαρτίας σου; Λέγει αὐτῷ ὁ μοναχός· Οὕτως, ἀδελφὲ, πάνυ ἀμελῶ ἐμαυτοῦ. Καὶ διὰ τοῦτο ἔρχομαι θεωρῆσαι πῶς ἀποθνήσκεις, ἵνα κἂν οὕτως εἰς κατάνυξιν ἔλθω. Τότε λέγει αὐτῷ ἐκεῖνος· Ὕπαγε, κῦρι ἀββᾶ, κάθου εἰς τὸ κελλῖον σου, καὶ εὐχαρίστησον τῷ Θεῷ τῷ σώσαντι ἡμᾶς. Ἀφ’ οὗ γὰρ αὐτὸς ἐνηνθρώπησεν, καὶ ἀπέθανεν ὑπὲρ ἡμῶν, ἄνθρωπος οὐκ ἔτι ἀποθνήσκει τὸν αἰώνιον θάνατον.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="72">
                  <head xml:lang="lat">72. Relatio abbatis Palladii de sene homicida, qui adolescentem falso de eodem crimine accusabat.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2924-d"/><p>Διηγήσατο ἡμῖν ὁ ἀββᾶς Παλλάδιος, λέγων, ὅτι Γέρων τις κοσμικὸς ἐκρατήθη φόνον ποιήσας· ὑπὸ τοῦ νόμου δὲ Ἀλεξανδρείας κολαζόμενος, ἔλεγεν, καὶ ἄλλον εἶναι σὺν αὐτῷ κοινωνὸν τοῦ φόνου, Ὃν δὲ, ἔλεγεν ὁ γέρων, νεώτερος ἦν παῖς ὡς ἐτῶν εἴκοσι· πολλὰ οὖν καὶ ἀμφότεροι ἐτιμωρήθησαν. Καὶ ὁ μὲν γέρων ἔλεγεν· Μετ’ ἐμοῦ ἦς ὅτε ἐποίησα τὸν φόνον. Ὁ δὲ νεώτερος ἔλεγεν μὴ ἔχειν πρᾶγμα εἰς τὸν φόνον, μηδὲ εἶναι μετ’ αὐτοῦ. Ὡς οὖν πολλὰ ἐκολάσθησαν, λαμβάνουσιν ἀπόφασιν, ἵνα ἀμφότεροι φουρκισθῶσιν. Ἀπῆλθον οὖν ἐπὶ τὸ Πέμπτον· ἐκεῖ γὰρ <pb n="2925"/><milestone unit="mignepage" n="2925-a"/>τοὺς τοιοῦτους εἰώθασι κολάζειν. Ἔστι δὲ καὶ ἀπὸ ἑνὸς σταδίου ἱερὸν καταλελυμένον τοῦ Κρόνου. Ὡς οὖν ἦλθον εἰς τὸν τόπον, ἐθέλησαν ὅ τε δῆμος καὶ οἱ στρατιῶται τὴν νεώτερον πρῶτον κρεμῖσαι ἐν τῷ ξύλῳ. Βαλὼν οὖν μετάνοιαν τοῖς στρατιώταις, ἔλεγεν· Διὰ τὸν Κύριον ποιήσατε ἀγάπην, καὶ κατὰ ἀνατολὰς κρεμάσατέ με, ἵνα προσέχω μόνος ὡς κρεμῶμαι. Λέγουσιν αὐτῷ οἱ στρατιῶται· Διὰ τί; Λέγει αὐτοῖς· Οὕτως, κύριοί μου, οὐκ ἔχω, ταπεινὸς, εἰ μὴ ἑπτὰ μῆνας, ὅτε ἔλαβον τὸ ἅγιον βάπτισμα, καὶ γέγονα Χριστιανός. Ὡς οὖν ἤκουσαν οἱ στρατιῶται, ἐδάκρυσαν ἐπὶ τῷ νεωτέρῳ. Ὁ δὲ γέρων χολώσας μέγα λέγει· Τὸν Σὲραπιν, ἐμὲ ἐπὶ τὸν Κρόνον προσέχειν ποιήσατε. Τότε ὡς ἤκουσαν οἱ στρατιῶται τὴν βλασφημίαν τοῦ γέροντος, ἐάσαντες τὸν νεώτερον, πρῶτον
                  <milestone unit="mignepage" n="2925-b"/>τὸν γέροντα ἐκρέμασαν. Ὡς οὖν ἐφούρκιζον τὸν γὲροντα, ἰδοῦ καβαλλάριος πεμφθεὶς ἀπὸ τοῦ Αὐγουσταλίου, εἶπε τοῖς στρατιώταις· Τὸν νεώτερον μὴ φονεύσητε, ἀλλὰ φὲρετε αὐτόν. Ὥστε χαρὰν γενέσθαι τοῖς στρατιώταις ἅπασι τοῖς παρισταμένοις, καὶ ἀπαγαγόντες αὐτὸν, εἰς τὸ πραιτώριον εἰσήγαγον · καὶ ἀπέλυσεν αὐτὸν ὁ Αὐγουστάλιος. Ὁ δὲ νεώτερος παρ’ ἐλπίδα σωθεὶς, ἀπελθὼν γέγονεν μοναχός. Τοῦτο δὲ γεγραφήκαμεν πρὸς ὠφέλειαν πολλῶν.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="73">
                  <head xml:lang="lat">73. Vita Joannis militis Alexandrini.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2925-c"/><p>Καὶ τοῦτο ἡμῖν διηγήσατο ὁ ἀββᾶς Παλλάδιος, λέγων, ὅτι Ἦν τις Ἀλεξανδρείας στρατιώτης, ὀνόματι Ἰωάννης, βίον ἔχων τοιοῦτον· Πᾶσαν τὴν ἡμέραν ἀπὸ ὄρθρου ἕως ὥρας ἐννάτης ἐκαθέζετο εἰς τὸ μοναστήριον αὐτοῦ, πλησίον τῆς διαβάθρας τοῦ ἁγίου Πέτρου, μόνος φορῶν σακκομάχην καὶ πλέκων μαλάκια, σιωπῶν καὶ μηδὲν ὅλως λαλῶν πρός τινα. Ἐκαθέζετο δὲ ἐν εὐκτηρίῳ ποιῶν τὸ ἐργόχειρον αὐτοῦ, μόνον τοῦτο λέγων μετὰ μέλους· « Κύριε, ἐκ τῶν κρυφίων μου καθάρισόν με » ἵνα μὴ αἰσχύνωμαι προσευχόμενος. Τοῦτον τὸν στίχον εἰπὼν, ἐσιώπα ὥς ἐπὶ ὥραν μεγάλην· καὶ πάλιν μετὰ τὴν ὥραν τὸν αὐτὸν ἀνελάμβανεν στίχον. Ἔλεγεν δὲ αὐτὸν ἕβδομον δι’ ὅλης τῆς ἡμέρας, μηδὲν ἄλλο τὸ σύνολον λέγων. Καὶ τῇ ἐννάτῃ ὥρᾳ ἀπεδύετο τὸ σακκομάχιον<note type="footnote">Al. σακκομάχην, καί.</note> ὃ ἐφόρει τὸ στρατιωτικὸν σχῆμα, τουτέστιν τὰ ἱμάτια αὐτοῦ, καὶ οὕτως ὑπῆγεν εἰς τὰ ἴδια σίγνα. Μετὰ τούτου κἀγὼ <milestone unit="mignepage" n="2925-d"/>ἔμεινα χρόνους ὀκτὼ, καὶ μεγάλως ὠφελήθην ἐν τῇ σκοπῇ καὶ ἐν τῇ καταστάσει αὐτοῦ.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="74">
                  <head xml:lang="lat">74. Ejusdem Palladii verae dictum de haeresibus.</head>
                  <p>Νουθετῶν δὲ ἡμᾶς ὁ γέρων, καὶ τοῦτο ἔλεγεν ἡμῖν, ὅτι Πιστεύσατέ μοι, τέκνα· ἄλλο οὐδὲν ἐποίησεν τὰ σχίσματα καὶ τὰς αἱρέσεις εἰς τὴν ἁγίαν Ἐκκλησίαν, εἰ μὴ τὸ σφόδρα μὴ ἀγαπᾷν ἡμᾶς τὸν Θεὸν καὶ ἀλλήλους.</p>
                </div>
                <pb n="2928"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="75">
                  <head xml:lang="lat">75. Miraculum Domini erga uxorem et filiam viri fidelis, qui hospitio suscipere monachos consueverat.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2928-a"/><p>Ὁ αὐτὸς ἀββᾶς Παλλάδιος διηγήσατο ἡμῖν ἄλλοτε προσβαλοῦσιν αὐτῷ τι τοιοῦτον, ὅτι Ἦν τις φιλόχριστος ἐν Ἀλεξανδρείᾳ, καὶ λίαν εὐλαβὴς, καὶ ἐλεήμων καὶ ξενοδοχῶν τοὺς μοναχούς· ἔσχεν δὲ καὶ γυναῖκα, καὶ αὐτὴν πάνυ ταπεινὴν, καὶ νηστεύουσαν πᾶσαν ἡμέραν· εἶχεν δὲ καὶ θυγάτριον ὡς ἐτῶν ἓξ ὄν. Μιᾷ οὖν ἀπεδήμησεν ὁ φιλόχριστος οὗτος ἐν τῇ Κωνσταντινονπόλει· ἦν γὰρ πραγματευτής. Ἐάσας οὖν τήν τε γυναῖκα καὶ τὸ παιδίον, καὶ ἕνα δοῦλον εἰς τὸν οἶκον, ἀπῆλθεν πλεῦσαι. Ὡς δὲ ἀπήρχετο ἐν τῷ πλοίῳ, λέγει αὐτῷ ἡ γυνή· Τίνι ἡμᾶς ἐᾷς, κὺριε; Λέγει αὐτῇ ὁ ἀνήρ· Τῇ Δεσποίνῃ ἡμῶν τῇ Θεοτόκῳ. Ἐν μιᾷ οὖν ὡς ἐκάθητο ἡ γυνὴ, καὶ εἰργάζετο, ἔχουσα καὶ τὸ παιδίον, ὁ δοῦλος ἐνεργηθεὶς ὑπὸ τοῦ διαβόλου, ἠθέλησεν φονεῦσαι τὴν γυναῖκα, καὶ τὸ παιδίον, <milestone unit="mignepage" n="2928-b"/>καὶ λαβεῖν εἴ τι ἔχουσιν, καὶ φυγεῖν. Καὶ λαβὼν ἐκ τοῦ μαγειρείου μάχαιραν, ἤρχετο εἰς τὸ τρίκλινον, ἔνθα ἦν ἡ κυρία αὐτοῦ. Ὡς οὖν ἔφθασεν τὸ πρόθυρον τοῦ τρικλίνου ὁ παῖς, ἐκρατήθη ἀορασίᾳ, καὶ οὐκ ἠδύνατο οὐδὲ ἐπὶ τὸ τρίκλινον, οὐδὲ ἐπὶ τὸ μαγειρίον
                  <note type="footnote">Pro μαγειρεῖον.</note> ἀπελθεῖν. Ὡς δὲ ἐπὶ ὥραν μίαν ἐποίησεν, πυκτεύων καὶ βιαζόμενος ἑαυτὸν, ἵνα εἰσέλθῃ, ἤρξατο κράζειν τὴν κυρίαν αὐτοῦ, λέγων· Ἐλθὲ ἕως τῶν ὧδε. Ἡ δὲ ἐθαύμαζεν, ὅτι εἰς τὸ μέσον τῆς θύρας ἔστη, καὶ οὐκ ἔρχεται πρὸς αὐτὴν, ἀλλὰ κράζει, καὶ λέγει αὐτῷ· Σὺ ἐλθὲ ὧδε μᾶλλον, μὴ γινὼσκουσα ὅτι ἀορασίᾳ κρατῆται. Ὁ δὲ παῖς ἤρξατο ὁρκίζειν αὐτὴν, ἵνα ἀπέλθῃ πλησίον αὐτοῦ. Ἡ δὲ ὤμοσεν μὴ ἀπελθεῖν πρὸς αὐτόν. Ὁ δὲ λέγει αὐτῇ· Πέμψον μοι κἂν τὸ παιδίον. Ἡ δὲ οὐδὲ τοῦτο ἐποίησεν, <milestone unit="mignepage" n="2928-c"/>εἰποῦσα· Ἐὰν θέλῃς ἐλθὲ σύ. Τότε ὁ παῖς, ὡς οὐδὲν ἠδυνήθη ποιῆσαι, ἔδωκεν ἑαυτῷ τῷ μαχαιρίῳ, καὶ ἀνεγκάτησεν ἑαυτόν. Ἡ δὲ κυρία αὐτοῦ θεασαμένη ὃ ἐποίησεν, ἔκραξεν· καὶ εἰσῆλθον οἱ γείτονες· εὐθὺς ἦλθον καὶ οἱ τοῦ πραιτωρίου, καὶ ηὗρον τὸν παῖδα ζῶντα, καὶ ἔμαθον παρ’ αὐτοῦ ἅπαντα· καὶ ἐδόξασαν τὸν Θεὸν, ὃς ἔδειξεν θαυμάσια, καὶ ἔσωσεν τὴν μητέρα καὶ τὸ τέκνον αὐτῆς.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="76">
                  <head xml:lang="lat">76. Submersio Mariae mulieris peccatricis.</head>
                  <p>Καὶ τοῦτο δὲ ἡμῖν ὁ αὐτὸς ἀββᾶς Παλλάδιος διηγήσατο, λέγων, ὅτι Ἀκήκοα διηγουμένου τινὸς ναυκλήρου τι τοιοῦτον, ὅτι Ἐν μιᾷ ὡς ἔπλεον, ἔχων ἔπιβάτας ἀνδρας καὶ γυναῖκας, ἐλθόντες οὖν εἰς τὸ πέλαγος, καὶ πάντων εὐπλοούντων, τῶν μὲν ἐν Κωνσταντινουπόλει, τῶν δὲ ἐν Ἀλεξανδρείᾳ, τῶν ἄλλων ἀλλαχοῦ, τοῦ ἀνέμου ἐπιτηδείου ὄντος αὐτοῖς, ἡμεῖς <milestone unit="mignepage" n="2928-d"/>μόνοι οὐκ ἠδυνάμεθα πλεῦσαι, καὶ ἐμείναμεν ὡς ἐπὶ ἡμέρας ιεʹ, μὴ κινηθέντες τοῦ τόπου οὗ ἦμεν. Ἤμεθα οὖν ἐν πολλῇ ἀθυμίᾳ καὶ ἀμηχανίᾳ, τὸ τί ἄρα ἐστὶν τοῦτο. Ἐγώ δὲ ὡς ναύκληρος καὶ ἔχων τὴν φροντίδα τοῦ τε λοιποῦ πλοίου καὶ τῶν ἐν αὐτῷ πάντων, ἠρξάμην δέεσθαι τοῦ Θεοῦ περὶ τούτου. Καὶ ἐν μιᾷ ἔρχεταί μοι φωνὴ ἀοράτως λέγουσα· <pb n="2929"/><milestone unit="mignepage" n="2929-a"/>Βάλε κάτω Μαρίαν, καὶ εὐπλοεῖς. Ἐγὼ δὲ ἐλογιζόμην τί ἂν εἴη τοῦτο, τίς ἐστιν Μαρία. Ὡς οὖν ἠπόρουν περὶ τούτου, πάλιν ἔρχεταί μοι φωνὴ· Εἴπόν σοι· Βάλε κάτω Μαρίαν, καὶ σώζεσθε. Τότε ἐγὼ ἐσκεψάμην τι τοιοῦτον. Καὶ κράζω ἀθρόως· Μαρία. Οὐ γὰρ ᾔδειν τίς ἦν ἡ Μαρία. Ἡ δὲ ἀνακειμένη εἰς τὸ στρῶμα αὐτῆς, ὑπήκουσεν λέγοντα· Τί κελεύεις, κύριε; Τότε λέγω αὐτῇ· Ποίησον ἀγάπην, ἐλθὲ ἕως ὧδε. Ἡ δὲ ἀναστᾶσα ἦλθεν. Ὡς οὖν ἦλθεν, ἔλαβον αὐτὴν κατιδίαν, καὶ λέγω αὐτῇ· Βλέπεις, ἀδελφὴ Μαρία, ποίας ἁμαρτίας ἔχω, καὶ δι’ ἐμὲ ὑμεῖς ὅλοι ἕξετε απολέσθαι; Ἡ δὲ στενάξασα μεγάλως, εἶπεν· Ὄντως, κύριέ μου ναύκληρε, ἐγώ εἰμι ἡ ἁμαρτωλός. Ἐγὼ δὲ λέγω αὐτῇ· Γυνὴ, ποίας ἁμαρτίας ἐχεις; Καὶ αὐτή· Οἴμοι, ὅτι οὐκ ἔστιν ἁμαρτία ἣν οὐκ
                  <milestone unit="mignepage" n="2929-b"/>ἔπραξα, καὶ διὰ τὰς ἐμὰς ἁμαρτίας ὅλοι μέλλετε ἀπολέσθαι. Τότε διηγήσατό μοι, φησὶν, ἡ γυνή τι τοιοῦτον· Ὄντως, κύριε ὦ ναύκληρε, ἐγὼ ἡ ἀθλία ἄνδρα ἔσχον, καὶ δύο παιδία ἐξ αὐτοῦ, τὸ ἓν ὡς ἐννέα χρόνων, καὶ τὸ ἄλλο ὡς πέντε ἐτῶν, καὶ ἐπὶ τούτοις ἐτελεύτησεν ὁ ἀνήρ μου, καὶ ἔμειναν χήρα.
                  </p>
                  <p>Στρατιώτης δὲ πλησίον μου ἔμενεν, καὶ ἠθέλησα ἵνα λάβῃ με εἰς γυναῖκα· καὶ ἔπεμψα πρὸς αὐτόν τινας. Ὁ δὲ στρατιώτης λέγει· Οὐ λαμβάνω γυναῖκα ἐχουσαν τέκνα ἀπὸ ἄλλου ἀνδρός. Τότε ἐγὼ ὡς ἤκουσα ὅτι οὐ θέλει με λαβεῖν διὰ τὰ παιδία, ἅμα δὲ καὶ φιλοῦσα αὐτὸν, ἔσφαξα τὰ δύο μου παιδία ἡ ἀθλία, καὶ ἐδήλωσα αὐτῷ, ὅτι Ἰδοὺ νῦν οὐδένα ἔχω. Ὡς οὖν ἤκουσεν ὁ στρατιώτης περὶ τῶν παιδίων τὸ τί ἐποίησα, λέγει· Ζῇ Κύριος κατοικῶν ἐν οὐρανῷ, οὐ μὴ λάβω <milestone unit="mignepage" n="2929-c"/>αὐτὴν. Ὅθεν φοβηθεῖσα μὴ φανερὸν τοῦτο γένηται, καὶ ἀποθάνω, ἔφυγον. Ταῦτα ἀκούσας ἐγὼ παρὰ τῆς γυναικὸς, οὐδὲ οὕτως ἠθέλησα βαλεῖν αὐτὴν εἰς τὸ πέλαγος· ἀλλ’ ἐσοφισάμην, φησὶν, καὶ λέγω αὐτῇ· Ἰδοὺ ἐμβαίνω εἰς τὸν κάραβον· καὶ ἐὰν περιπατήσῃ τὸ πλοῖον, γίνωσκε, γύναι, ὅτι αἱ ἐμαὶ ἁμαρτίαι ἐνεργοῦσιν ἐν τῷ πλοίῳ. Τότε, φησὶν, φωνῶ τὸν καραβιᾶν<note type="footnote">text unclear</note>, λέγων· Ἔσω τὸν κάραβον. Ὡς οὖν κατῆλθον εἰς τὸν κάραβον, οὐδὲν πλέον, οὔτε τὸ πλοῖον οὔτε ὁ κάραβος ἐκινήθη. Τότε ἀνελθὼν εἰς τὸ πλοῖον, λέγω τῇ γυναικί· Κάτελθε καὶ σὺ εἰς τὸν κάραβον. Ἡ δὲ κατῆλθεν· καὶ ἅμα τοῦ κατελθεῖν, εὐθὺς ὁ κάραβος βαλὼν ὡς πέντε γύρους, ὀρθόβυθος ἀπῆλθεν. Τὸ δὲ πλοῖον οὕτως ἔπλευσεν, ὅτι διὰ τριῶν ἡμίσεως ἡμερῶν ἠνύσαμεν πλοῦν, ὃν εἴχομεν ποιῆσαι διὰ δεκαπέντε
                  <milestone unit="mignepage" n="2929-d"/>ἡμερῶν.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="77">
                  <head xml:lang="lat">77. Relatio trium pauperum caecorum, quomodo excaecati fuerint.</head>
                  <p>Ἀπήλθομεν ἐν μιᾷ εἰς τὸν οἶκον Στεφάνου τοῦ σοφιστοῦ, ἐγὼ καὶ ὁ κύριος Σωφρόνιος, ἵνα πράξωμεν· ἦν δὲ μεσημβρινόν. Ἔμενεν δὲ εἰς τὴν ἁγίαν Θεοτόκον, ἣν ᾠκοδόμησεν ὁ μακάριος πάπας Εὐλόγιος, τὴν ἐπονομαζομένην τῆς Δωροθέας. Ὡς οὖν ἐκρούσαμεν εἰς τον οἶκον τοῦ φιλοσόφου, παρέκυψεν κόρη λέγουσα· Καθεύδει, ἀλλ’ ὀλίγον ἐξικακήσατε. Τότε δὴ λέγω τῷ κυρίῳ Σωφρονίῳ· Ἄγωμεν ἐν τῷ Τετραπύλῳ, κἀκεῖ μένωμεν. Ἔστιν δὲ ὁ τόπος τοῦ Τετραπύλου πάνυ σεβάσμιος παρὰ τοῖς Ἀλεξανδρεῦσι· <pb n="2932"/><milestone unit="mignepage" n="2932-a"/>λέγουσι γὰρ, ὅτι τὰ λείψανα Ἱερεμίου τοῦ προφήτου ἀπὸ Αἰγύπτου λαβὼν Ἀλέξανδρος ὁ κτίστης τῆς πόλεως, ἐκεῖ αὐτὰ κατέθετο. Ὡς οὖν ἀπήλθομεν εἰς τὸν τόπον, οὐδένα εὕρομεν, εἰ μὴ τρεῖς τυφλούς· μεσημβρινὸν γὰρ ἦν. Ἀπήλθομεν οὖν πλησίον τῶν τυφλῶν μεθ’ ἡσυχίας καὶ σιωπῆς, καὶ ἐκαθίσαμεν ἔχοντες τὰ βιβλία ἡμῶν. Ἐλάλουν δὲ οἱ τυφλοὶ πρὸς ἀλλήλους, καὶ λέγει ὁ εἷς τῷ ἄλλῳ· Ὄντως σοι πῶς γέγονας τυφλός; Καὶ ἀπεκρίθη λέγων· Ναύτης ἤμην νεώτερος· καὶ ἀπὸ Ἀφρικῆς ἐπλέομεν, καὶ ἐν τῷ πελάγει ὀφθαλμιάσας, καὶ μὴ ἔχων πῶς περιοδευθῶ, τὰ λευκὼματα ἔσχον ἐν τοῖς ὀφθαλμοῖς μου, καὶ ἐτυφλώθην. Λέγει καὶ τῷ ἄλλῳ· Σὺ πῶς γέγονας τυφλός; Ἀπεκρίθη κἀκεῖνος λέγων· Ὑαλοψὸς ἤμην
                  <milestone unit="mignepage" n="2932-b"/>τὴν τέχνην, καὶ ἐκ τοῦ πυρὸς ἐπίχυσιν ἔσχον οἱ δύο ὀφθαλμοὶ, καὶ ἐτυφλώθην. Λέγουσιν ἄλλῳ κἀκεῖνοι· Σὺ πῶς γέγονας τυφλός; Ὁ δὲ ἀπεκρίθη· Ὄντως ἐγὼ λέγω ὑμῖν· ὅταν ἤμην νεώτερος, ἐμίσησα τὸν κάματον πάνυ· γέγονα δὲ καὶ ἄσωτος. Οὐκ ἔχων οὖν πόθεν φάγω λοιπὸν, ἔκλεπτον. Ἐν μιᾷ οὖν τῶν ἡμερῶν μετὰ τὸ ποιῆσαί με πολλὰ κακὰ, ἱστάμην οὖν ἐπὶ τὴν ἀγορὰν, καὶ θεωρῶ νεκρὸν ἐξοδιζόμενον καλῶς φοροῦντα. Ἀκολουθῶ οὖν ὀπίσω τοῦ ἐξοδίου, ἵνα θεωρήσω ποῦ μέλλουσιν αὐτὸν θάπτειν. Οἱ δὲ ἦλθον ὀπίσω τοῦ ἁγίου Ἰωάννου, καὶ ἔθηκαν αὐτὸν εἰς μνημεῖον, καὶ ἀπῆλθον. Ἐγὼ δὲ ὡς εἶδον ἀπελθόντας αὐτοὺς, εἰσῆλθον εἰς τὸ μνημεῖον, καὶ ἀπέδυσα αὐτὸν εἴ τι ἐφόρει, ἐάσας αὐτῷ ἓν μόνον ὀθόνιον. Ὡς οὖν ἔμελλον ἐξέρχεσθαι ἐκ τοῦ μνημείω, λαβὼν πολλὰ <milestone unit="mignepage" n="2932-c"/>πάνυ, ἡ κακή μου πρᾶξις λέγει μοι· Λάβε καὶ τὸ ὀθόνιον αὐτοῦ, ὅτι πιθανόν ἐστιν. Ὑπέστρεψα οὖν ὁ δείλαιος ἐγὼ. Καὶ ὡς ἀπέδυον αὐτὸν τὸ ὀθόνιον, ἵνα γυμνὸν αὐτὸν ἐάσω, ἀνακάθηται ὁ νεκρὸς ἔμπροσθέν μου, καὶ ἐκτείνας τὰς δύο χεῖρας αὐτοῦ ἐπ’ ἐμὲ, τοῖς δακτύλοις αὐτοῦ ἔξεσέν μου τὴν ὄψιν, καὶ ἐξέβαλεν τοὺς δύο μου ὀφθαλμούς. Τότε ἐγὼ ὁ ἄθλιος ἐάσας πάντα, μετὰ θλίψεως πολλῆς καὶ κινδύνου, ἐξῆλθον ἐκ τοῦ μνήματος. Ἰδοὺ εἶπον ὑμῖν κἀγὼ πῶς γέγονα τυφλός. Ταῦτα ἀκουσάντων ἡμῶν, νεύει μοι ὁ κύριος Σωφρόνιος. Καὶ ἀνεχωρήσαμεν ἐξ αὺτῶν. Καὶ λέγει μοι· Ὄντως σοι, κῦρι ἀββᾶ, μὴ πράξωμεν σήμερον. Μεγάλως γὰρ ὠφελήθημεν. Ὠφεληθέντες οὖν γεγραφήκαμεν, ἵνα καὶ ὑμεῖς ἀκούοντες ταῦτα ὠφεληθῆτε. Ἀληθῶς γὰρ, ὅτι οὐδεὶς ποιῶν κακὸν, λανθάνει Θεόν· καὶ τοῦ μὲν διηγήματος τούτου ἡμεῖς αὐτήκοοι παρὰ τοῦ πεπονθότος γεγόναμεν.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="78">
                  <head xml:lang="lat">78. Stupendum miraculum puellae mortuae, quae exspoliatorem detinuit, nec eum relaxare voluit, donec is promitteret se monachum futurum.</head>
                  <milestone unit="mignepage" n="2932-d"/><p>Ὁ δὲ ἀββᾶς Ἰωάννης, ὁ τῆς μονῆς τῶν Γιγάντων ἡγούμενος, παραγενομένοις ἡμῖν ἐν Θεοῦ τῇ πόλει πρὸς αὐτὸν, διηγήσατο ἕτερόν τι τοιοῦτον, ὅτι Πρὸ ὀλίγου χρόνου ἦλθε πρός με νεώτερός τις λέγων μοι· Διὰ τὸν Θεὸν δέξαι με· θέλω γὰρ μετανοῆσαι. Ἔλεγε δὲ τοῦτο μετὰ τῶν πολλῶν δακρύων. Ἐγὼ δὲ, ὡς εἶδον αὐτὸν πάνυ συντετριμμένον, καὶ ἐν πολλῇ ἀθυμίᾳ ὑπάρχοντα, λέγω αὐτῷ· Εἰπέ μοι, πόθεν εἰς τοσαύτην ἦλθες κατάνυξιν. Ὁ δὲ λέγει <pb n="2933"/><milestone unit="mignepage" n="2933-a"/>μοι· Ὄντως σοι, κῦρι ἀββᾶ, πολὺ ἁμαρτωλός εἰμι. Ἐγὼ δὲ λέγω αὐτῷ πάλιν· Πίστευέ μοι, τέκνον, ὅτι ὥσπερ πολλά ἐστι καὶ διάφορα τὰ ἁμαρτήματα, οὕτως πολλὰ ἐστι καὶ τὰ ἰάματα. Ἀλλ’ εἰ θέλεις ἰατρείας τυχεῖν, εἰπέ μοι εἰς ἀλήθειαν τὰς πράξεις σου, ὅπως κἀγὼ ταύταις ἁρμόζοντα προσάγω τὰ ἐπιτίμια. Ἄλλως γὰρ θεραπεύεται ὁ πόρνος, καὶ ἑτέρως ὁ φονεὺς, καὶ ἄλλως ὁ φαρμακός· καὶ ἕτερον τὸ τοῦ πλεονέκτου βοήθημα. Ὁ δὲ μέγα στενάξας καὶ τύψας τὸ ἑαυτοῦ στῆθος, συνεσχέθη τοῖς δάκρυσι καὶ τοῖς στεναγμοῖς· καὶ, ἐκ τῆς πολλῆς ταραχῆς τῆς ἐν τῇ καρδίᾳ αὐτοῦ, οὐδὲ φωνὴν ἐλευθέραν ἀφιέναι ἠδύνατο. Ἐγὼ δὲ ὡς εἶδον αὐτὸν οὕτως εἰς ἀμηχανίαν καὶ ἀπόρρητον λύπην ἐκπεπτωκότα, καὶ μηδ’ ὅλως δυνάμενον τὴν ἰδίαν συμφορὰν ἐξαγγεῖλαι, λέγω αὐτῷ· Τέκνον, ἄκουσόν μου
                  <milestone unit="mignepage" n="2933-b"/>καὶ βίασον μικρὸν τὸν ἑαυτοῦ λογισμὸν, καὶ εἰπὲ τὸ πρᾶγμα. Καὶ ἔχει Χριστὸς ὁ Θεὸς ἡμῶν παρασχεῖν σοι τὴν ἑαυτοῦ βοήθειαν. Ὁ γὰρ διὰ τὴν ἄφατον αὐτοῦ φιλανθρωπίαν καὶ τοὺς ἀμέτρους αὐτοῦ οἰκτιρμοῦς, πάντα διὰ τὴν ἡμετέραν σωτηρίαν παθὼν, καὶ τελώναις μὲν συναλισθεὶς, πόρνην δὲ μὴ ἀποστραφεὶς, καὶ λῃστὴν προσδεξάμενος, καὶ φίλος χρηματίσας ἁμαρτωλῶν, ὕστερον καὶ σταυρὸν προσεδέξατο, καὶ σὲ προσδέξεται, μετανοοῦντα καὶ ἐπιστρέφοντα, ταῖς ἰδίαις αὐτοῦ χερσὶν, ἀγαλλόμενος. Οὐδὲ γὰρ βούλεται τὸν θάνατον τοῦ ἁμαρτωλοῦ, ὡς τὸ ἐπιστρέψαι καὶ ζῇν αὐτόν.
                  </p>
                  <milestone unit="mignepage" n="2933-c"/><p>Τότε βιασάμενος ἑαυτὸν καὶ μικρὸν ἐπισχὼν τῶν δακρύων, λέγει μοι· Ἐγὼ, κύριε ἀββᾶ, ὁ πάσης ἁμαρτίας πεπληρωμένος, ἀνάξιος οὐρανοῦ καὶ τῆς γῆς, πρὸ δύο τούτων ἡμερῶν ἀκούω, ὅτι τινος τῶν πρῶτων τῆς πόλεως ταύτης, θυγάτηρ παρθενεύουσα ἐτελεύτησε, καὶ ἐτάφη μετὰ πολλῶν τῶν ἱματίων εἰς ἓν μνημεῖον ἔξω τῇς πόλεως. Ὅπερ ἀκούσας, ἐκ συνηθείας ὢν τῆς ἀθεμίτου πράξεως ταύτης, ἀπέρχομαι νυκτὸς εἰς τὸ μνημεῖον, ἠρξάμην ἀποδύειν αὐτήν· καὶ ἐξέδυσε αὐτὴν πάντα ὅσα ἐφόρει· μηδὲ τοῦ ἐνδοτέρου αὐτῆς χιτωνίσκου φεισάμενος, ἀλλὰ καὶ αὐτοῦ στερήσας αὐτὴν, καὶ γυμνὴν αὐτὴν ποιήσας ὡς ἐγεννήθη. Μέλλοντός μου λοιπὸν τοῦ τάφου ἐξελθεῖν, ἀνακάθηται ἐκείνη ἔμπροσθέν μου, καὶ ἐκτείνασα τὴν ἀριστερὰν αὐτῆς χεῖρα, ἐκράτησεν <milestone unit="mignepage" n="2933-d"/>τῆς δεξιᾶς μου χειρὸς, καὶ λέγει μοι· Ἁπλῶς, ἄνθρωπε, οὕτως ἔδει σέ με γυμνῶσαι; Οὐκ ἐφοβήθης τὸν Θεόν; Ἆρα οὐ δέδοικας τὸ κρῖμα τῆς μελλούσης ἀνταποδόσεως; ἆρα οὐδὲ ὡς νεκράν με ὤφειλες οἰκτεῖραι; Ἆρα οὐδὲ τὴν κοινὴν ᾐδέσθης φύσιν; Ἀλλὰ Χριστιανὸς ὢν, οὕτως γυμνήν με ἔκρινας πᾶραστῆναι τῷ Χριστῷ. μηδὲ τὴν φύσιν αἰδεσθείς; Ἆρα οὐκ αὐτὴ ἡ φύσις σε ἔτεκεν; Ἆρα οὐ τὴν ἰδίαν ὕβρισας μητέρα σὺν ἐμοί; Ποίαν ἔχεις, ἄθλιε, τῶν ἀνθρώπων ἀπολογίαν δοῦναι ὑπὲρ ἐμοῦ ἐπὶ τοῦ φοβεροῦ βήματος τοῦ Χριστοῦ; Ὅτι ζώσης μου ξένος ἄνθρωπος οὐκ εἶδεν τὸ πρόσωπόν μου, καὶ σὺ μετὰ θάνατον καὶ ταφὴν ἐγύμνωσάς με, καὶ γυμνὸν
                  <pb n="2936"/><milestone unit="mignepage" n="2936-a"/>ἐθεάσω τὸ ἐμὸν σῶμα. Ἀβάλε τῇ ἀνθρωπότητι, εἰς ποίαν ταλαιπωρίαν κατήντησεν! Ποῖᾳ καρδίᾳ ἢ ποίαις χερσὶν προσερχόμενος μεταλαμβάνεις τοῦ παναγίου σώματος καὶ αἵματος τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ;
                  </p>
                  <p>Ἐγὼ ταῦτα ἀκούσας, καὶ ἰδὼν, δειλιάσας καὶ ἔμφοβος γενόμενος μόλις τρέμων, λέγω αὐτῇ, Ἀπόλυσόν με, καὶ οὐκ ἔτι ποιῶ αὐτό. Ἡ δὲ λέγει μοι, Ὄντως ὡς ἠθέλησας ἦλθες· ὡς θέλεις ἔνθεν οὐκ ἐξέρχῃ· ἀλλ’ ὁ τάφος ἀμφοτέροις κοινὸς γενήσεται. Καὶ μὴ νομίσῃς, ὅτι παραχρῆμα ἔχεις ἀποθανεῖν, ἀλλ’ ἐπὶ πολλὰς ἡμέρας βασανιζόμενος κακὴν κακῶς τὴν ψυχήν σου ἀποδώσεις. Ἐγὼ δὲ παρεκάλουν αὐτὴν μετὰ δακρύων ἀπολῦσαί με, πολλὰ ἐξομνύμενον κατὰ τοῦ παντοκράτορος Θεοῦ, ὡς οὐκ ἔτι ποιήσω <pb n="2936"/><milestone unit="mignepage" n="2936-b"/>τὴν ἀθέμιτον καὶ παράνομον ταύτην πρᾶξιν· τότε μετὰ τὰ πολλὰ παρακαλέσαι με αὐτὴν, καὶ πολλὰ δάκρυα καταγαγεῖν, ἀποκριθεῖσα λέγει μοι· Ἐὰν θέλῃς ζῇν, καὶ ῥυσθῆναι τῆς ἀνάγκης ταύτης, δός μοι λόγον, ὅτι ἐὰν ἀπολύσω σε, οὐ μόνον ἐκ τούτων ἀφίστασαι τῶν μυσαρῶν καὶ βεβήλων πράξεων, ἀλλ’ εὐθέως καὶ παραχρῆμα ὑπάγεις, καὶ ἀποτάσσῃ, καὶ γίνῃ μοναχὸς καὶ μετανοεῖς ὑπὲρ ὧν ἔπραξας, καὶ δουλευθεὶς τῷ Χριστῷ. Ἐγὼ δὲ ὤμοσα αὐτῇ λέγων, ὅτι οὐ μόνον ὅσα μοι εἴπῃς, ποιήσω, ἀλλ’ ὅτι καὶ ἀπὸ τῆς σήμερον ἡμέρας οὐκ εἰσέλθω εἰς τὸν οἶκόν μου, ἀλλ’ εἰς μοναστήριον ἐντεῦθεν ἀπέρχομαι. Τότε λέγει μοι ἡ κόρη· Ἐνδυσόν με ὡς εὗρές με· καὶ κηδεύσαντός μου αὐτὴν, πάλιν ἀναπεσοῦσα ἀπέθανεν. Εὐθέως οὖν ἐγὼ ὁ ἄθλιος καὶ ἁμαρτωλὸς
                  <milestone unit="mignepage" n="2936-c"/>ἐξελθὼν ἐκ τοῦ μνημείου, ἦλθον ἐνταῦθα. Ταῦτα ἀκούσας ἐγὼ παρὰ τοῦ νεωτέρου, καὶ ἐπαλείψας αὐτὸν τοῖς περὶ μετανοίας καὶ ἐγκρατείας λόγοις, μετὰ χρόνον ἐκοῦρευσα αὐτόν· καὶ ἐνδύσας αὐτὸν τὸ μοναχικὸν σχῆμα, ἐνέκλεισα αὐτὸν ἐν σπηλαίῳ εἰς τὸ ὄρος ἔνδον τῆς πόλεως, μεγάλως εὐχαριστοῦντα τῷ Θεῷ, καὶ ἀγωνιζόμενον ὑπὲρ τῆς ἑαυτοῦ ψυχῆς.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="79">
                  <head xml:lang="lat">79. Maximum et stupendum miraculum sacratissimae Eucharistiae sub Dionysio Seleuciae episcopo.</head>
                  <p>Παραγενόμενοι εἰς Σελεύκειαν τὴν πρὸς Ἀντιόχειαν, συνετύχομεν τῷ ἀββᾷ Θεοδώρῳ ἐπισκόπῳ τῆς αὐτῆς Σελευκείας πόλεως· καὶ διηγήσατο ἡμῖν, λέγων, ὄτι Γέγονεν ἐπὶ τοῦ μακαρίου Διονυσίου τοῦ πρὸ ἐμοῦ ἐπισκόπου ταύτης τῆς πόλεως, τὶ <pb n="2936"/><milestone unit="mignepage" n="2936-d"/>τοιοῦτον· Ἦν τις ἀνὴρ πραγματευτὴς ἐνταῦθα πάνυ εὐλαβὴς καὶ πλούσιος· ἦν δὲ αἱρετικὸς τῶν Σεβήρου δογμάτων, ἔχων δὲ πιστικὸν κοινωνοῦντα τῇ ἁγίᾳ καθολικῇ καὶ ἀποστολικῇ Ἐκκλησία. Οὗτος ὁ πιστικὸς κατὰ τὸ ἔθος τῆς χώρας ἔλαβεν κοινωνίαν τῇ ἁγίᾳ πέμπτῃ. Καὶ βαλὼν αὐτὴν ἐν μουζικίῳ ἀπέθετο ἐν τῷ ἰδίῳ ἀρμαρίῳ. Συνέβη δὲ μετὰ ὁ ἅγιον Πάσχα τὸν πιστικὸν πεμφθῆναι ἐν Κωνσταντινουπόλει διὰ πραγματείαν, ἐάσαντα κατὰ λήθην τὰς ἁγίας κοινωνίας ἐν τῷ ἀρμαρίῳ αὐτοῦ. Δέδωκεν δὲ τὸ κλειδίον τοῦ ἀρμαρίου τῷ αὐθέντῃ. Ἐν μιᾷ οὖν ἀνοίξας τὸ ἀρμάριον ὁ αὐθέντης εὗρεν τὸ μουζίκιον ἔχον τὰς ἁγίας κοινωνίας. Ἐλυπήθη δὲ ἐπὶ τούτῳ καὶ ἠπορήθη τί ποιήσει αὐτάς. Οὐδὲ γὰρ μεταλαβεῖν <pb n="2937"/><milestone unit="mignepage" n="2937-a"/>
                  ἐξ αὐτῶν ἠνείχετό, διὰ τὸ αὐτὰς μὲν εἶναι τῆς καθολικῆς Ἐκκλησίας, αὐτὸν δὲ τῆς Σεβήρου αἱρέσεως. Καὶ τότε μὲν ἔασεν αὐτὰς ἐν τῷ ἀρμαρίῳ, λογισάμενος, ὅτι κατέρχεται ὁ πιστικὸς, καὶ μεταλαμβάνει αὐτάς. Ὡς δὲ ἔφθασεν ἡ ἁγία ἡμέρα τῆς μεγάλης πέμπτης, τοῦ πιστικοῦ μὴ κατελθόντος, ἠβουλήθη αὐτὰς ὁ αὐθέντης καῦσαι, ἵνα μὴ πάλιν μείνωσιν εἰς δεύτερον ἐνιαυτὸν, καὶ ἀνοίξας τὸ ἀρμάριον θεωρεῖ, ὅτι ὅλαι ἅγιαι μερίδες ἀσταχυν ἐβλάστησαν, ῥόδῳ δὲ πολλῷ καὶ τρόμῳ ληφθεὶς ἐπὶ τῷ καινῷ καὶ παραδόξῳ θεάματι, λαβὼν τὰς ἁγίας μερίδας σὺν παντὶ τῷ οἴκῳ αὐτοῦ, κράζων τό Κύριε, ἐλέησον, δρομαίως ἐπεχώρει ἐπὶ τὴν ἁγίαν ἐκκλησίαν πρὸς τὸν ἐν ἁγίοις Διονύσιον τὸν ἐπίσκοπον. Τοῦτο δὲ τὸ μέγα καὶ φοβερὸν, τὸ ὑπὲρ πάντα <milestone unit="mignepage" n="2937-b"/>λόγον, καὶ πάντα νοῦν καὶ πᾶσαν ἐνθύμησιν θαῦμα, οὐχ οἱ δύο, οἱ τρεῖς ἐθεάσαντο, οὐδὲ ὀλίγοι καὶ εὐαρίθμητοι μόνον, ἀλλὰ ὅλη ἡ ἐκκλησία, πολῖται, καὶ ἐγχώριοι, αὐτόχθονες, ἐπιξενούμενοι, ὅσοι τὴν ἤπειρον ὁδεύουσιν, καὶ ὅσοι τὴν θάλασσαν πλέουσιν, ἄνδρες καὶ γυναῖκες, γέροντες καὶ ἀφήλικες, νέοι καὶ πρεσβύτεροι, δεσπόται καὶ οἰκέται, πλούσιοι καὶ πένητες, ἄρχοντες καὶ ἀρχόμενοι, σοφοὶ καὶ ἰδιῶται, οἱ ἐν κλήρῳ, οἱ ἐν παρθενίᾳ, οἱ ἐν ἀσκήσει, οἱ ἐν χηρείᾳ, οἱ ἐν σεμνῷ γάμῳ, οἱ ἐν ἐξουσίαις, οἱ ἐν δυναστείαις. Καὶ οἱ μὲν, Κύριε, ἐλέησον, ἐβόων, ἄλλοι δὲ ἄλλως ἀνύμνουν. Πάντες δὲ τῷ Θεῷ εὐχαρίστουν ἐπὶ ταῖς ἀνεκδιηγήτοις καὶ παραδόξοις αὐτοῦ θαυματουργίαις. Πολλοὶ δὲ ἐκ τούτου τοῦ θαύματος πιστεύσαντες προσῆλθον τῇ ἁγίᾳ καθολικῇ
                  <milestone unit="mignepage" n="2937-c"/>καὶ ἀποστολικῇ Ἐκκλησίᾳ.
                  </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="80">
                  <head xml:lang="lat">80. De fonte concesso a Deo fratribus monasterii in Scopulo ad orationes abbatis eorum Theodosii.</head>
                  <p>Παρεβάλομεν εἰς τὸ μοναστήριον τοῦ ἀββᾶ Θεοδοσίου εἰς τὸν Σκόπελον. Ὄρος δέ ἐστι μεταξὺ Σελευκείας τῆς ἠπείρου, καὶ Ῥόσσου τῆς Κιλικίας· καὶ οἱ Πατέρες τοῦ αὐτοῦ μοναστηρίου ἀνήγαγον ἡμᾶς ἐπάνω τοῦ μοναστηρίου, ὡς ἀπὸ σαγιττοβόλου ἑνός. Καὶ ὑπέδειξαν ἡμῖν, λέγοντες, ὅτι Τὴν πηγὴν ταύτην πάνυ οὖσαν καλὴν καὶ μεγάλην ἐκ Θεοῦ ἔχομεν· καί φασιν, Οὐκ ἔτι κατὰ φύσιν, ἀλλὰ θεοδώρητος ἡμῖν ἐστιν. Πολλὰ γὰρ ὁ ἐν ἁγίοις Πατὴρ ἡμῶν καὶ μέγας Θεοδόσιος ἐνήστευσεν, καὶ δάκρυα ἐξέχεεν μετὰ πολλῶν γονυκλισιῶν, ἵνα ὁ Θεὸς παράσχῃ <milestone unit="mignepage" n="2937-d"/>ἡμῖν τὴν ἀπόλαυσιν τοῦ ὕδατος τούτου· ὅτι πρῶτον, ἐκ τοῦ χειμάρρου ἐγέμιζον οἱ Πατέρες ἡμῶν. Ἀλλ’ ὁ Θεὸς ὁ ποιῶν ἀεὶ τὸ θέλημα τῶν φοβουμένων αὐτὸν, παρέσχεν ἡμῖν τὴν εὐλογίαν τοῦ ὕδατος διὰ τῶν εὐχῶν τοῦ Πατρός ἡμῶν. Πρὸ δύο οὖν ἐτῶν τινες τῶν ἀδελφῶν ᾐτήσαντο τὸν ἡγούμενον, ἵνα λουτρὸν κτίσωσιν ἐν τῷ μοναστηρίῳ. Ὁ δὲ ἀββᾶς ἡμῶν ἐδυσχέραινεν ἐπὶ τούτῳ· πλὴν παρεχώρησεν συγκαταβὰς τῇ ἀσθενείᾳ τῶν ἀδελφῶν. Καὶ δὴ κτίζεται τὸ λουτρὸν, καὶ ἔλουσεν ἅπαξ μόνον, καὶ παραχρῆμα ἐξηράνθη ἡ τοιαύτη καὶ τηλικαύτη θεοδώρητος πηγή. Καὶ ἐπ’ ἀληθείας ὑμῖν λέγομεν, πολλὰ ἐνηστεύσαμεν, καὶ πολλὰς δεήσεις ἐποιήσαμεν μετὰ πολλῶν δακρύων· καὶ οὐκ ἐξῆλθεν τὸ ὕδωρ τῆς πηγῆς. Ἐποίησεν οὖν ἐνιαυτὸν μὴ ἐξερχόμενος, 
                  <pb n="2940"/><milestone unit="mignepage" n="2940-a"/>καὶ ἐν πολλῇ θλίψει ὑπήρχομεν. Ὡς οὖν ὁ Πατὴρ ἡμῶν ἔστρεψεν τὸ λουτρὸν, εὐθέως ὁ θεὸς πάλιν τὸ ὕδωρ ἡμῖν ἔδωκεν.
                  </p>
                </div>

                <!-- <div type="textpart" subtype="chapter" n="">
                  <head xml:lang="lat"></head>
                  <p></p>
                </div> -->


                </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
